Sau O O O O
khi O O O O
đánh O O O O
bại O O O O
cuộc B-BATTLE O O O
xâm I-BATTLE O O O
lược I-BATTLE O O O
của I-BATTLE O O O
quân I-BATTLE B-MIL O O
Nam I-BATTLE I-MIL B-ORG O
Hán, I-BATTLE I-MIL I-ORG O
năm O O O O
939 O O O O
Ngô B-PER O O O
Quyền I-PER O O O
xưng O O O O
vương, O O O O
bắt O O O O
tay O O O O
xây O O O O
dựng O O O O
chính O O O O
quyền O O O O
mới, O O O O
đóng O O O O
đô O O O O
ở O O O O
Cổ B-LOC O O O
Loa I-LOC O O O
(Đông B-LOC O O O
Anh I-LOC O O O
- O O O O
Hà B-LOC O O O
Nội). I-LOC O O O
Năm O O O O
944, O O O O
Ngô B-PER O O O
Quyền I-PER O O O
mất. O O O O
Nhà B-ORG O O O
Ngô I-ORG O O O
suy O O O O
vong, O O O O
"loạn O O O O
12 O O O O
sứ O O O O
quân" O O O O
diễn O O O O
ra, O O O O
đất O O O O
nước O O O O
bị O O O O
chia O O O O
cắt. O O O O
Từ O O O O
Hoa B-LOC O O O
Lư I-LOC O O O
(Ninh B-LOC O O O
Bình), I-LOC O O O
Đinh B-PER O O O
Bộ I-PER O O O
Lĩnh I-PER O O O
đem O O O O
quân O O O O
dẹp O O O O
yên O O O O
nội O O O O
loạn, O O O O
thống O O O O
nhất O O O O
lại O O O O
đất O O O O
nước. O O O O
Sử O O O O
cũ O O O O
ghi: O O O O
Năm O O O O
968, O O O O
Đinh B-PER O O O
Bộ I-PER O O O
Lĩnh I-PER O O O
lên O O O O
ngôi O O O O
Hoàng O O O O
đế O O O O
(Đinh B-PER O O O
Tiên I-PER O O O
Hoàng), I-PER O O O
"đặt O O O O
quốc O O O O
hiệu O O O O
là O O O O
Đại B-LOC O O O
Cồ I-LOC O O O
Việt, I-LOC O O O
dời O O O O
kinh O O O O
đô O O O O
về O O O O
động O O O O
Hoa B-LOC O O O
Lư... I-LOC O O O
đắp O O O O
thành, O O O O
đào O O O O
hào, O O O O
xây O O O O
cung O O O O
điện, O O O O
đặt O O O O
triều O O O O
nghi. O O O O
Bầy O O O O
tôi O O O O
dâng O O O O
tôn O O O O
hiệu O O O O
là O O O O
Đại B-PER O O O
Thắng I-PER O O O
Minh I-PER O O O
Hoàng I-PER O O O
đế". I-PER O O O
Nhà B-ORG O O O
Đinh I-ORG O O O
và O O O O
tiếp O O O O
sau O O O O
đó O O O O
là O O O O
nhà B-ORG O O O
Tiền I-ORG O O O
Lê I-ORG O O O
đã O O O O
xây O O O O
dựng O O O O
nên O O O O
một O O O O
nhà O O O O
nước O O O O
quân O O O O
chủ O O O O
sơ O O O O
khai O O O O
gồm O O O O
3 O O O O
ban: O O O O
Văn O O O O
ban, O O O O
Võ O O O O
ban O O O O
và O O O O
Tăng O O O O
ban, O O O O
chia O O O O
nước O O O O
thành O O O O
10 O O O O
đạo, O O O O
tổ O O O O
chức O O O O
quân O O O O
đội O O O O
theo O O O O
hướng O O O O
chính O O O O
quy. O O O O

Đất O O O O
nước O O O O
dần O O O O
dần O O O O
ổn O O O O
định. O O O O
Năm O O O O
1009, O O O O
nhà B-ORG O O O
Lý I-ORG O O O
được O O O O
thành O O O O
lập. O O O O
Năm O O O O
1010, O O O O
vua O O O O
Lý B-PER O O O
Thái I-PER O O O
Tổ I-PER O O O
dời O O O O
đô O O O O
từ O O O O
Hoa B-LOC O O O
Lư I-LOC O O O
về O O O O
Thăng B-LOC O O O
Long I-LOC O O O
(Hà B-LOC O O O
Nội), I-LOC O O O
mở O O O O
ra O O O O
một O O O O
giai O O O O
đoạn O O O O
phát O O O O
triển O O O O
mới. O O O O
Năm O O O O
1054, O O O O
vua O O O O
Lý B-PER O O O
Thánh I-PER O O O
Tông I-PER O O O
quyết O O O O
định O O O O
đổi O O O O
tên O O O O
nước O O O O
là O O O O
Đại B-LOC O O O
Việt. I-LOC O O O
Từ O O O O
thế O O O O
kỉ O O O O
XI O O O O
đến O O O O
thế O O O O
kỉ O O O O
XV, O O O O
trải O O O O
qua O O O O
các O O O O
triều B-ORG O O O
đại I-ORG O O O
Lý, I-ORG O O O
Trần, B-ORG O O O
Hồ, B-ORG O O O
Lê, B-ORG O O O
chính O O O O
quyền O O O O
trung O O O O
ương O O O O
được O O O O
tổ O O O O
chức O O O O
ngày O O O O
càng O O O O
chặt O O O O
chẽ. O O O O
Vua O O O O
(Hoàng O O O O
đế) O O O O
đứng O O O O
đầu O O O O
nhà O O O O
nước, O O O O
quyết O O O O
định O O O O
mọi O O O O
việc O O O O
quan O O O O
trọng. O O O O
Quyền O O O O
hành O O O O
của O O O O
vua O O O O
ngày O O O O
càng O O O O
cao. O O O O
Ở O O O O
thời O O O O
Lý, O O O O
Trần, O O O O
Hồ, O O O O
giúp O O O O
vua O O O O
trị O O O O
nước O O O O
có O O O O
Tể O O O O
tướng O O O O
và O O O O
một O O O O
số O O O O
đại O O O O
thần. O O O O
Bên O O O O
dưới O O O O
là O O O O
các O O O O
cơ O O O O
quan O O O O
trung O O O O
ương O O O O
như O O O O
sảnh, O O O O
viện, O O O O
đài. O O O O

Từ O O O O
những O O O O
năm O O O O
60 O O O O
của O O O O
thế O O O O
kỉ O O O O
XV, O O O O
khi O O O O
đất O O O O
nước O O O O
đã O O O O
cường O O O O
thịnh, O O O O
vua O O O O
Lê B-PER O O O
Thánh I-PER O O O
Tông I-PER O O O
tiến O O O O
hành O O O O
một O O O O
cuộc O O O O
cải O O O O
cách O O O O
hành O O O O
chính O O O O
lớn. O O O O
Ở O O O O
Trung O O O O
ương, O O O O
chức O O O O
Tể O O O O
tướng O O O O
và O O O O
các O O O O
chức O O O O
Đại O O O O
hành O O O O
khiển O O O O
bị O O O O
bãi O O O O
bỏ. O O O O
Vua O O O O
trực O O O O
tiếp O O O O
quyết O O O O
định O O O O
mọi O O O O
việc. O O O O
Bên O O O O
dưới O O O O
là O O O O
6 O O O O
bộ. O O O O
Các O O O O
cơ O O O O
quan O O O O
như O O O O
Ngự B-ORG O O O
sử I-ORG O O O
đài, I-ORG O O O
Hàn B-ORG O O O
lâm I-ORG O O O
viện I-ORG O O O
được O O O O
duy O O O O
trì O O O O
với O O O O
quyền O O O O
hành O O O O
cao O O O O
hơn. O O O O
Cả O O O O
nước O O O O
được O O O O
chia O O O O
thành O O O O
13 O O O O
đạo O O O O
thừa O O O O
tuyên. O O O O
Mỗi O O O O
đạo O O O O
đều O O O O
có O O O O
3 O O O O
ti O O O O
trông O O O O
coi O O O O
các O O O O
mặt O O O O
dân O O O O
sự, O O O O
quân O O O O
sự, O O O O
an O O O O
ninh. O O O O
Dưới O O O O
đạo O O O O
là O O O O
các O O O O
phủ, O O O O
huyện, O O O O
châu O O O O
như O O O O
cũ. O O O O
Người O O O O
đứng O O O O
đầu O O O O
xã O O O O
là O O O O
Xã O O O O
trưởng, O O O O
do O O O O
dân O O O O
bầu. O O O O
Ở O O O O
thời O O O O
Lý, O O O O
Trần, O O O O
phần O O O O
lớn O O O O
các O O O O
quan O O O O
chức O O O O
cao O O O O
cấp O O O O
là O O O O
quý O O O O
tộc O O O O
vương O O O O
hầu O O O O
hoặc O O O O
con O O O O
em O O O O
quan O O O O
lại O O O O
cao O O O O
cấp. O O O O
Khi O O O O
giáo O O O O
dục O O O O
phát O O O O
triển, O O O O
nhà O O O O
nước O O O O
bắt O O O O
đầu O O O O
đưa O O O O
những O O O O
người O O O O
đỗ O O O O
đạt O O O O
vào O O O O
làm O O O O
quan. O O O O
Thời O O O O
Lê, O O O O
giáo O O O O
dục O O O O
thi O O O O
cử O O O O
trở O O O O
thành O O O O
nguồn O O O O
đào O O O O
tạo O O O O
và O O O O
tuyển O O O O
chọn O O O O
quan O O O O
lại O O O O
chủ O O O O
yếu. O O O O

Vua O O O O
Lê B-PER O O O
Hiến I-PER O O O
Tông I-PER O O O
(1497 O O O O
- O O O O
1504) O O O O
đã O O O O
viết: O O O O
"Nhân O O O O
tài O O O O
là O O O O
nguyên O O O O
khí O O O O
của O O O O
nhà O O O O
nước, O O O O
nguyên O O O O
khí O O O O
mạnh O O O O
thì O O O O
trị O O O O
đạo O O O O
mới O O O O
thịnh. O O O O
Khoa O O O O
mục O O O O
là O O O O
đường O O O O
thẳng O O O O
của O O O O
quan O O O O
trường, O O O O
đường O O O O
thẳng O O O O
mở O O O O
thì O O O O
chân O O O O
nho O O O O
mới O O O O
có". O O O O
Quý O O O O
tộc, O O O O
quan O O O O
lại O O O O
được O O O O
ban O O O O
phẩm O O O O
hàm, O O O O
cấp O O O O
lương O O O O
bổng O O O O
và O O O O
ruộng O O O O
đất. O O O O

Vấn O O O O
đề O O O O
bảo O O O O
vệ O O O O
an O O O O
ninh O O O O
đất O O O O
nước O O O O
được O O O O
các O O O O
triều O O O O
đại O O O O
đương O O O O
thời O O O O
rất O O O O
coi O O O O
trọng. O O O O
Nhân O O O O
dân O O O O
tuy O O O O
phải O O O O
làm O O O O
đầy O O O O
đủ O O O O
nghĩa O O O O
vụ O O O O
đi O O O O
lính, O O O O
lao O O O O
dịch, O O O O
nộp O O O O
thuế, O O O O
chăm O O O O
lo O O O O
bảo O O O O
vệ O O O O
đê O O O O
điều O O O O
nhưng O O O O
được O O O O
nhà O O O O
nước O O O O
coi O O O O
trọng O O O O
và O O O O
quan O O O O
tâm O O O O
đến O O O O
đời O O O O
sống. O O O O
Các O O O O
triều O O O O
đại O O O O
phong O O O O
kiến O O O O
đều O O O O
có O O O O
chính O O O O
sách O O O O
đoàn O O O O
kết O O O O
với O O O O
các O O O O
dân O O O O
tộc O O O O
ít O O O O
người, O O O O
nhất O O O O
là O O O O
với O O O O
các O O O O
tù O O O O
trưởng O O O O
ở O O O O
vùng O O O O
biên O O O O
giới. O O O O
Những O O O O
lúc O O O O
có O O O O
ngoại O O O O
xâm, O O O O
nhà O O O O
nước O O O O
đều O O O O
huy O O O O
động O O O O
hoặc O O O O
khuyến O O O O
khích O O O O
họ O O O O
tham O O O O
gia O O O O
kháng O O O O
chiến, O O O O
bảo O O O O
vệ O O O O
nền O O O O
độc O O O O
lập O O O O
của O O O O
Tổ O O O O
quốc. O O O O
Tuy O O O O
nhiên, O O O O
nhà O O O O
nước O O O O
phong O O O O
kiến O O O O
cũng O O O O
rất O O O O
nghiêm O O O O
khắc O O O O
đối O O O O
với O O O O
những O O O O
tù O O O O
trưởng O O O O
dân O O O O
tộc O O O O
ít O O O O
người O O O O
có O O O O
hành O O O O
động O O O O
phản O O O O
loạn O O O O
hoặc O O O O
muốn O O O O
tách O O O O
ra O O O O
khỏi O O O O
cộng O O O O
đồng. O O O O

Trong O O O O
quan O O O O
hệ O O O O
đối O O O O
ngoại, O O O O
chủ O O O O
yếu O O O O
đối O O O O
với O O O O
các O O O O
triều B-ORG O O O
đại I-ORG O O O
phương I-ORG O O O
Bắc, I-ORG O O O
các O O O O
triều B-ORG O O O
đại I-ORG O O O
phong I-ORG O O O
kiến I-ORG O O O
Đại I-ORG O O O
Việt I-ORG O O O
thực O O O O
hiện O O O O
đầy O O O O
đủ O O O O
lệ O O O O
triều O O O O
cống O O O O
nhưng O O O O
luôn O O O O
giữ O O O O
vững O O O O
tư O O O O
thế O O O O
của O O O O
một O O O O
quốc O O O O
gia O O O O
độc O O O O
lập, O O O O
tự O O O O
chủ. O O O O
Khi O O O O
bị O O O O
xâm O O O O
lược, O O O O
nhà O O O O
nước O O O O
và O O O O
nhân O O O O
dân O O O O
sẵn O O O O
sàng O O O O
chiến O O O O
đấu O O O O
đến O O O O
cùng O O O O
để O O O O
bảo O O O O
vệ O O O O
Tổ O O O O
quốc, O O O O
nhưng O O O O
khi O O O O
chiến O O O O
tranh O O O O
kết O O O O
thúc, O O O O
quan O O O O
hệ O O O O
hòa O O O O
hiếu O O O O
lại O O O O
được O O O O
thiết O O O O
lập O O O O
trên O O O O
tinh O O O O
thần O O O O
mỗi O O O O
bên O O O O
"đều O O O O
chủ O O O O
một O O O O
phương". O O O O
Đối O O O O
với O O O O
các O O O O
nước O O O O
láng O O O O
giềng O O O O
ở O O O O
phía O O O O
tây O O O O
và O O O O
phía O O O O
nam O O O O
như O O O O
Lan B-LOC O O O
Xang, I-LOC O O O
Cham-pa, B-LOC O O O
Chân B-LOC O O O
Lạp, I-LOC O O O
nhà O O O O
nước O O O O
Đại B-LOC O O O
Việt I-LOC O O O
luôn O O O O
giữ O O O O
quan O O O O
hệ O O O O
thân O O O O
thiện, O O O O
mặc O O O O
dù O O O O
đôi O O O O
lúc O O O O
xảy O O O O
ra O O O O
chiến O O O O
tranh. O O O O
Trong O O O O
các O O O O
thế O O O O
kỉ O O O O
X O O O O
- O O O O
XV, O O O O
quốc O O O O
gia O O O O
Cham-pa B-LOC O O O
không O O O O
còn O O O O
ổn O O O O
định O O O O
như O O O O
trước. O O O O
Các O O O O
vương O O O O
triều O O O O
thay O O O O
thế O O O O
nhau, O O O O
tiếp O O O O
tục O O O O
duy O O O O
trì O O O O
quyền O O O O
thống O O O O
trị O O O O
nhưng O O O O
có O O O O
lúc O O O O
chịu O O O O
sự O O O O
khống O O O O
chế O O O O
của O O O O
Chân B-LOC O O O
Lạp I-LOC O O O
hoặc O O O O
có O O O O
lúc O O O O
đem O O O O
quân O O O O
đánh O O O O
lên O O O O
Đại B-LOC O O O
Việt. I-LOC O O O
Cuối O O O O
thế O O O O
kỉ O O O O
XV, O O O O
nhà O O O O
nước O O O O
Cham-pa B-LOC O O O
suy O O O O
sụp. O O O O

Làng O O O O
xóm O O O O
được O O O O
bảo O O O O
vệ, O O O O
mùa O O O O
màng O O O O
ổn O O O O
định. O O O O
Thời O O O O
Lê O O O O
sơ, O O O O
nhà B-ORG O O O
nước I-ORG O O O
sai O O O O
người O O O O
đắp O O O O
một O O O O
số O O O O
đoạn O O O O
đê O O O O
biển, O O O O
tạo O O O O
điều O O O O
kiện O O O O
cho O O O O
nhân O O O O
dân O O O O
khai O O O O
hoang O O O O
mở O O O O
rộng O O O O
ruộng O O O O
đồng. O O O O
Các O O O O
vua O O O O
Lê B-ORG O O O
cũng O O O O
cấp O O O O
ruộng O O O O
đất O O O O
cho O O O O
quý O O O O
tộc, O O O O
quan O O O O
lại, O O O O
đặt O O O O
phép O O O O
quân O O O O
điền O O O O
phân O O O O
chia O O O O
ruộng O O O O
công O O O O
ở O O O O
các O O O O
làng O O O O
xã. O O O O
Các O O O O
nhà B-ORG O O O
nước I-ORG O O O
Lý, I-ORG O O O
Trần, B-ORG O O O
Lê B-ORG O O O
sơ I-ORG O O O
đều O O O O
quan O O O O
tâm O O O O
đến O O O O
việc O O O O
bảo O O O O
vệ O O O O
sức O O O O
kéo O O O O
cho O O O O
nông O O O O
nghiệp. O O O O
Theo O O O O
lời O O O O
của O O O O
Thái O O O O
hậu O O O O
Linh B-PER O O O
Nhân, I-PER O O O
vua O O O O
Lý B-PER O O O
Nhân I-PER O O O
Tông I-PER O O O
đã O O O O
xuống O O O O
chiếu: O O O O
"Kẻ O O O O
nào O O O O
mổ O O O O
trộm O O O O
trâu O O O O
thì O O O O
xử O O O O
80 O O O O
trượng, O O O O
đồ O O O O
làm O O O O
khao O O O O
giáp... O O O O
Nhà O O O O
láng O O O O
giềng O O O O
không O O O O
tố O O O O
cáo O O O O
thì O O O O
xử O O O O
80 O O O O
trượng". O O O O
Ngoài O O O O
việc O O O O
chăn O O O O
nuôi O O O O
và O O O O
bảo O O O O
vệ O O O O
trâu, O O O O
bò O O O O
làm O O O O
sức O O O O
kéo, O O O O
người O O O O
dân O O O O
còn O O O O
nuôi O O O O
gia O O O O
cầm O O O O
như O O O O
gà, O O O O
vịt, O O O O
ngan... O O O O

Ngoài O O O O
việc O O O O
trồng O O O O
lúa, O O O O
nhân O O O O
dân O O O O
còn O O O O
trồng O O O O
nhiều O O O O
cây O O O O
lương O O O O
thực O O O O
khác O O O O
như O O O O
sắn, O O O O
khoai, O O O O
đậu, O O O O
kê O O O O
và O O O O
các O O O O
loại O O O O
cây O O O O
ăn O O O O
quả O O O O
như O O O O
cam, O O O O
quýt, O O O O
chuối, O O O O
nhãn, O O O O
vải... O O O O
cùng O O O O
một O O O O
số O O O O
cây O O O O
công O O O O
nghiệp O O O O
như O O O O
bông, O O O O
dâu.. O O O O
Nhiều O O O O
vườn O O O O
rau O O O O
được O O O O
hình O O O O
thành O O O O
xung O O O O
quanh O O O O
các O O O O
khu O O O O
đông O O O O
dân. O O O O
Mùa O O O O
màng O O O O
tốt O O O O
tươi, O O O O
nhân O O O O
dân O O O O
đủ O O O O
ăn, O O O O
đủ O O O O
mặc, O O O O
đã O O O O
khiến O O O O
các O O O O
nhà O O O O
thơ O O O O
ngợi O O O O
ca: O O O O
Đứng O O O O
mãi O O O O
nào O O O O
hay O O O O
ngày O O O O
đã O O O O
tận, O O O O
Khắp O O O O
đồng O O O O
lúa O O O O
tốt O O O O
tựa O O O O
mây O O O O
xanh. O O O O
Hoặc O O O O
nhân O O O O
dân O O O O
thời O O O O
Lê O O O O
có O O O O
câu: O O O O
Đời O O O O
vua O O O O
Thái B-PER O O O
Tổ, I-PER O O O
Thái B-PER O O O
Tông, I-PER O O O
Thóc O O O O
lúa O O O O
đầy O O O O
đồng, O O O O
trâu O O O O
chẳng O O O O
buồn O O O O
ăn. O O O O

Đất O O O O
nước O O O O
độc O O O O
lập, O O O O
thống O O O O
nhất. O O O O
Thủ O O O O
công O O O O
nghiệp O O O O
có O O O O
điều O O O O
kiện O O O O
phát O O O O
triển O O O O
nhanh O O O O
chóng O O O O
do O O O O
nhu O O O O
cầu O O O O
trong O O O O
nước O O O O
ngày O O O O
càng O O O O
tăng O O O O
lên. O O O O
Trong O O O O
nhân O O O O
dân, O O O O
các O O O O
nghề O O O O
thủ O O O O
công O O O O
cổ O O O O
truyền O O O O
như O O O O
đúc O O O O
đồng, O O O O
rèn O O O O
sắt, O O O O
làm O O O O
đồ O O O O
gốm O O O O
sứ, O O O O
ươm O O O O
tơ O O O O
dệt O O O O
lụa O O O O
ngày O O O O
càng O O O O
phát O O O O
triển. O O O O
Chất O O O O
lượng O O O O
sản O O O O
phẩm O O O O
ngày O O O O
càng O O O O
được O O O O
nâng O O O O
cao. O O O O
Chuông O O O O
đồng, O O O O
tượng O O O O
Phật O O O O
xuất O O O O
hiện O O O O
ở O O O O
khắp O O O O
các O O O O
chùa O O O O
chiền. O O O O
Đồ O O O O
gốm O O O O
tráng O O O O
men O O O O
ngọc, O O O O
men O O O O
xanh O O O O
độc O O O O
đáo, O O O O
in O O O O
hình O O O O
người, O O O O
hình O O O O
thú, O O O O
hoa O O O O
lá... O O O O
được O O O O
đem O O O O
trao O O O O
đổi O O O O
ở O O O O
nhiều O O O O
nơi. O O O O
Người O O O O
thợ O O O O
gốm O O O O
còn O O O O
sản O O O O
xuất O O O O
các O O O O
loại O O O O
gạch O O O O
có O O O O
trang O O O O
trí O O O O
hoa, O O O O
rồng O O O O
để O O O O
phục O O O O
vụ O O O O
việc O O O O
xây O O O O
dựng O O O O
cung O O O O
điện, O O O O
chùa O O O O
chiền. O O O O
Các O O O O
nghề O O O O
chạm O O O O
khắc O O O O
đá, O O O O
làm O O O O
đồ O O O O
trang O O O O
sức O O O O
bằng O O O O
vàng O O O O
bạc, O O O O
làm O O O O
giấy O O O O
các O O O O
loại, O O O O
nhuộm O O O O
vải O O O O
đều O O O O
phát O O O O
triển. O O O O

