Tần	B-PER	O	O	O	O
Thủy	I-PER	O	O	O	O
Hoàng	I-PER	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
vị	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
khởi	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
việc	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
máy	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
tập	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O


Vua	O	O	O	O	O
Tần	B-ORG	O	O	O	O
xưng	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Hoàng	O	O	O	O	O
đế	O	O	O	O	O
tự	O	O	O	O	O
coi	O	O	O	O	O
mình	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
đấng	O	O	O	O	O
tối	O	O	O	O	O
cao	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
hành	O	O	O	O	O
tuyệt	O	O	O	O	O
đối	O	O	O	O	O
quyết	O	O	O	O	O
định	O	O	O	O	O
mọi	O	O	O	O	O
vấn	O	O	O	O	O
đề	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O


Dưới	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
võ	O	O	O	O	O


Thừa	O	O	O	O	O
tướng	O	O	O	O	O
đứng	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
Thái	O	O	O	O	O
úy	O	O	O	O	O
đứng	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
võ	O	O	O	O	O


Đây	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
hai	O	O	O	O	O
chức	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
cao	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
triều	O	O	O	O	O
đình	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
giúp	O	O	O	O	O
Hoàng	O	O	O	O	O
đế	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
ngoài	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
coi	O	O	O	O	O
giữ	O	O	O	O	O
tài	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
lương	O	O	O	O	O
thực	O	O	O	O	O
Hoàng	O	O	O	O	O
đế	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
lực	O	O	O	O	O
lượng	O	O	O	O	O
quân	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
duy	O	O	O	O	O
trì	O	O	O	O	O
trật	O	O	O	O	O
tự	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
trấn	O	O	O	O	O
áp	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
nổi	O	O	O	O	O
dậy	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
hành	O	O	O	O	O
chiến	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
xâm	O	O	O	O	O
lược	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
bên	O	O	O	O	O
ngoài	O	O	O	O	O


Hoàng	O	O	O	O	O
đế	O	O	O	O	O
chia	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
quận	O	O	O	O	O
huyện	O	O	O	O	O
đặt	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
chức	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
Thái	O	O	O	O	O
thú	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
quận	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Huyện	O	O	O	O	O
lệnh	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
huyện	O	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
phải	O	O	O	O	O
hoàn	O	O	O	O	O
toàn	O	O	O	O	O
tuân	O	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
mệnh	O	O	O	O	O
lệnh	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Hoàng	O	O	O	O	O
đế	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
luật	O	O	O	O	O
pháp	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
chiến	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
liên	O	O	O	O	O
miên	O	O	O	O	O
hao	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
tốn	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
mâu	O	O	O	O	O
thuẫn	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
ngày	O	O	O	O	O
càng	O	O	O	O	O
gay	O	O	O	O	O
gắt	O	O	O	O	O


Nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
khắp	O	O	O	O	O
nơi	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
dậy	O	O	O	O	O
khởi	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
lực	O	O	O	O	O
cát	O	O	O	O	O
cứ	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
giành	O	O	O	O	O
lẫn	O	O	O	O	O
nhau	O	O	O	O	O
nhà	B-ORG	O	O	O	O
Hán	I-ORG	O	O	O	O
lung	O	O	O	O	O
lay	O	O	O	O	O
rồi	O	O	O	O	O
sụp	O	O	O	O	O
đổ	O	O	O	O	O


Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
loạn	O	O	O	O	O
lạc	O	O	O	O	O
kéo	O	O	O	O	O
dài	O	O	O	O	O


Sau	O	O	O	O	O
mấy	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
kỉ	O	O	O	O	O
rối	O	O	O	O	O
ren	O	O	O	O	O
Lý	B-PER	O	O	O	O
Uyên	I-PER	O	O	O	O
dẹp	O	O	O	O	O
tan	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
phe	O	O	O	O	O
đối	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
đàn	O	O	O	O	O
áp	O	O	O	O	O
khởi	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
ngôi	O	O	O	O	O
Hoàng	O	O	O	O	O
đế	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
nhà	B-ORG	O	O	O	O
Đường	I-ORG	O	O	O	O
618	B-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
907	B-TIME	O	O	O	O


Chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
dưới	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Đường	I-TIME	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
đạt	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
đỉnh	O	O	O	O	O
cao	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nó	O	O	O	O	O


So	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
triều	O	O	O	O	O
đại	O	O	O	O	O
trước	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
tế	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
tương	O	O	O	O	O
đối	O	O	O	O	O
toàn	O	O	O	O	O
diện	O	O	O	O	O


Cùng	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
biện	O	O	O	O	O
pháp	O	O	O	O	O
giảm	O	O	O	O	O
tô	O	O	O	O	O
thuế	O	O	O	O	O
bớt	O	O	O	O	O
sưu	O	O	O	O	O
dịch	O	O	O	O	O
nhà	B-ORG	O	O	O	O
Đường	I-ORG	O	O	O	O
lấy	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O
bỏ	O	O	O	O	O
hoang	O	O	O	O	O
chia	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
quân	O	O	O	O	O
điền	O	O	O	O	O


Khi	O	O	O	O	O
nhận	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
phải	O	O	O	O	O
thực	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
vụ	O	O	O	O	O
đối	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
tô	O	O	O	O	O
dung	O	O	O	O	O
điệu	O	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
ta	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
áp	O	O	O	O	O
dụng	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
kĩ	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
canh	O	O	O	O	O
tác	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
như	O	O	O	O	O
chọn	O	O	O	O	O
giống	O	O	O	O	O
xác	O	O	O	O	O
định	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
vụ	O	O	O	O	O


Nhờ	O	O	O	O	O
vậy	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
lượng	O	O	O	O	O
tăng	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
hơn	O	O	O	O	O
trước	O	O	O	O	O


Thủ	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
nghiệp	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
thương	O	O	O	O	O
nghiệp	O	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
đoạn	O	O	O	O	O
thịnh	O	O	O	O	O
đạt	O	O	O	O	O


Xưởng	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
tác	O	O	O	O	O
phường	O	O	O	O	O
luyện	O	O	O	O	O
sắt	O	O	O	O	O
đóng	O	O	O	O	O
thuyền	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
hàng	O	O	O	O	O
chục	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
việc	O	O	O	O	O


Vào	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Đường	I-TIME	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
tuyến	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
giao	O	O	O	O	O
thông	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
kỉ	O	O	O	O	O
trước	O	O	O	O	O
hai	O	O	O	O	O
con	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
tơ	O	O	O	O	O
lụa	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
liền	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
biển	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
thiết	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
rộng	O	O	O	O	O


Về	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
nhà	B-ORG	O	O	O	O
Đường	I-ORG	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
tục	O	O	O	O	O
củng	O	O	O	O	O
cố	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
trung	O	O	O	O	O
ương	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
máy	O	O	O	O	O
cai	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
hoàn	O	O	O	O	O
chỉnh	O	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
hoàng	O	O	O	O	O
đế	O	O	O	O	O
nhà	B-ORG	O	O	O	O
Đường	I-ORG	O	O	O	O
cử	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
thân	O	O	O	O	O
tín	O	O	O	O	O
cai	O	O	O	O	O
quản	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
phương	O	O	O	O	O
đặc	O	O	O	O	O
biệt	O	O	O	O	O
giao	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
hoặc	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
thân	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
giữ	O	O	O	O	O
chức	O	O	O	O	O
Tiết	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
sứ	O	O	O	O	O
trấn	O	O	O	O	O
ải	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
miền	O	O	O	O	O
biên	O	O	O	O	O
cương	O	O	O	O	O


Đồng	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
nhà	B-ORG	O	O	O	O
Đường	I-ORG	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
khoa	O	O	O	O	O
thi	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
tuyển	O	O	O	O	O
chọn	O	O	O	O	O
không	O	O	O	O	O
chỉ	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
giới	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
mà	O	O	O	O	O
cả	O	O	O	O	O
con	O	O	O	O	O
em	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
đỗ	O	O	O	O	O
đạt	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O


Như	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
tạo	O	O	O	O	O
điều	O	O	O	O	O
kiện	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
tham	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
máy	O	O	O	O	O
cai	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
trung	O	O	O	O	O
ương	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
phương	O	O	O	O	O


Chính	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Đường	I-TIME	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
tăng	O	O	O	O	O
cường	O	O	O	O	O
nhằm	O	O	O	O	O
nâng	O	O	O	O	O
cao	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
lực	O	O	O	O	O
tuyệt	O	O	O	O	O
đối	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Hoàng	O	O	O	O	O
đế	O	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
hoàng	O	O	O	O	O
đế	O	O	O	O	O
nhà	B-ORG	O	O	O	O
Đường	I-ORG	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
tục	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
sách	O	O	O	O	O
xâm	O	O	O	O	O
lược	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
rộng	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
thổ	O	O	O	O	O


Nhà	B-ORG	O	O	O	O
Đường	I-ORG	O	O	O	O
đem	O	O	O	O	O
quân	O	O	O	O	O
lấn	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
Nội	B-LOC	O	O	O	O
Mông	I-LOC	O	O	O	O
chinh	O	O	O	O	O
phục	O	O	O	O	O
Tây	B-LOC	O	O	O	O
Vực	I-LOC	O	O	O	O
xâm	O	O	O	O	O
lược	O	O	O	O	O
bán	B-LOC	O	O	O	O
đảo	I-LOC	O	O	O	O
Triều	I-LOC	O	O	O	O
Tiên	I-LOC	O	O	O	O
củng	O	O	O	O	O
cố	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
đô	O	O	O	O	O
hộ	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
An	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
thổ	O	O	O	O	O
Việt	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
hồi	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
ép	O	O	O	O	O
Tây	B-LOC	O	O	O	O
Tạng	I-LOC	O	O	O	O
phải	O	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
phục	O	O	O	O	O


Nhờ	O	O	O	O	O
vậy	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
dưới	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Đường	I-TIME	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
đế	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O


Đến	O	O	O	O	O
cuối	B-TIME	O	O	O	O
thời	I-TIME	O	O	O	O
Đường	I-TIME	O	O	O	O
mâu	O	O	O	O	O
thuẫn	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
nên	O	O	O	O	O
sâu	O	O	O	O	O
sắc	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
sống	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
cảnh	O	O	O	O	O
cùng	O	O	O	O	O
cực	O	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
tô	O	O	O	O	O
thuế	O	O	O	O	O
quá	O	O	O	O	O
nặng	O	O	O	O	O
nề	O	O	O	O	O
sưu	O	O	O	O	O
dịch	O	O	O	O	O
liên	O	O	O	O	O
miên	O	O	O	O	O


Nạn	O	O	O	O	O
đói	O	O	O	O	O
thường	O	O	O	O	O
xuyên	O	O	O	O	O
diễn	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O


Nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
nổi	O	O	O	O	O
dậy	O	O	O	O	O
chống	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
tiêu	O	O	O	O	O
biểu	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
cuộc	O	B-BATTLE	O	O	O
khởi	O	I-BATTLE	O	O	O
nghĩa	O	I-BATTLE	O	O	O
do	O	I-BATTLE	O	O	O
Hoàng	B-PER	I-BATTLE	O	O	O
Sào	I-PER	I-BATTLE	O	O	O
lãnh	O	I-BATTLE	O	O	O
đạo	O	I-BATTLE	O	O	O
nổ	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
năm	B-TIME	O	O	O	O
874	I-TIME	O	O	O	O


Nhà	B-ORG	O	O	O	O
Đường	I-ORG	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
lật	O	O	O	O	O
đổ	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
rơi	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
kì	I-TIME	O	O	O	O
Ngũ	I-TIME	O	O	O	O
đại	I-TIME	O	O	O	O
-	I-TIME	O	O	O	O
Thập	I-TIME	O	O	O	O
quốc	I-TIME	O	O	O	O
nhưng	O	O	O	O	O
Triệu	B-PER	O	O	O	O
Khuông	I-PER	O	O	O	O
Dẫn	I-PER	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
tiêu	O	O	O	O	O
diệt	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
lực	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
khác	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
nhà	B-ORG	O	O	O	O
Tống	I-ORG	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
năm	B-TIME	O	O	O	O
960	I-TIME	O	O	O	O


Sau	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
miền	B-LOC	O	O	O	O
Bắc	I-LOC	O	O	O	O
Tống	I-LOC	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Kim	B-LOC	O	O	O	O
đánh	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O


Đến	O	O	O	O	O
cuối	B-TIME	O	O	O	O
thế	I-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XIII	I-TIME	O	O	O	O
cả	O	O	O	O	O
hai	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Kim	B-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Nam	B-LOC	O	O	O	O
Tống	I-LOC	O	O	O	O
lần	O	O	O	O	O
lượt	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
Mông	B-LOC	O	O	O	O
Cổ	I-LOC	O	O	O	O
tiêu	O	O	O	O	O
diệt	O	O	O	O	O


Cuối	B-TIME	O	O	O	O
thời	I-TIME	O	O	O	O
Minh	I-TIME	O	O	O	O
việc	O	O	O	O	O
bao	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tập	O	O	O	O	O
trung	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
tay	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
diễn	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
nghiêm	O	O	O	O	O
trọng	O	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
vương	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
hoàng	O	O	O	O	O
trang	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
mênh	O	O	O	O	O
mông	O	O	O	O	O


Địa	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
phương	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
tới	O	O	O	O	O
hàng	O	O	O	O	O
nghìn	O	O	O	O	O
mẫu	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O


Ngược	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
đói	O	O	O	O	O
nghèo	O	O	O	O	O
vì	O	O	O	O	O
ít	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O
sưu	O	O	O	O	O
dịch	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tô	O	O	O	O	O
thuế	O	O	O	O	O
nặng	O	O	O	O	O
nề	O	O	O	O	O


Nhiều	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
phải	O	O	O	O	O
cầm	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O
bán	O	O	O	O	O
vợ	O	O	O	O	O
đợ	O	O	O	O	O
con	O	O	O	O	O
hoặc	O	O	O	O	O
bỏ	O	O	O	O	O
quê	O	O	O	O	O
hương	O	O	O	O	O
đi	O	O	O	O	O
tha	O	O	O	O	O
phương	O	O	O	O	O
cầu	O	O	O	O	O
thực	O	O	O	O	O


Khởi	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
nổ	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O


Cuộc	O	O	O	O	O
nổi	O	O	O	O	O
dậy	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Lý	B-PER	O	O	O	O
Tự	I-PER	O	O	O	O
Thành	I-PER	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
triều	B-ORG	O	O	O	O
Minh	I-ORG	O	O	O	O
sụp	O	O	O	O	O
đổ	O	O	O	O	O


Dưới	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
phong	I-TIME	O	O	O	O
kiến	I-TIME	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
đạt	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
tựu	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
rực	O	O	O	O	O
rỡ	O	O	O	O	O
độc	O	O	O	O	O
đáo	O	O	O	O	O


Trong	O	O	O	O	O
lĩnh	O	O	O	O	O
vực	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
tưởng	O	O	O	O	O
Nho	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
giữ	O	O	O	O	O
vai	O	O	O	O	O
trò	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
trọng	O	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
tiên	O	O	O	O	O
khởi	O	O	O	O	O
xướng	O	O	O	O	O
Nho	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Khổng	B-PER	O	O	O	O
Tử	I-PER	O	O	O	O


Thời	O	B-TIME	O	O	O
Hán	B-PER	I-TIME	O	O	O
Vũ	I-PER	I-TIME	O	O	O
Đế	I-PER	I-TIME	O	O	O
Nho	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
cụ	O	O	O	O	O
sắc	O	O	O	O	O
bén	O	O	O	O	O
phục	O	O	O	O	O
vụ	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
tập	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
cơ	O	O	O	O	O
sở	O	O	O	O	O
lí	O	O	O	O	O
luận	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
tưởng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O


Phật	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
thịnh	O	O	O	O	O
hành	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Đường	I-TIME	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
sư	O	O	O	O	O
như	O	O	O	O	O
Huyền	B-PER	O	O	O	O
Trang	I-PER	O	O	O	O
Nghĩa	B-PER	O	O	O	O
Tỉnh	I-PER	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
tìm	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
sang	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
tìm	O	O	O	O	O
hiểu	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
lí	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
đạo	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O


Ngược	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
sư	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
Phù	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
đạo	O	O	O	O	O


Kinh	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
dịch	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
chữ	O	O	O	O	O
Hán	O	O	O	O	O
ngày	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O


Khi	O	O	O	O	O
Bắc	B-ORG	O	O	O	O
Tống	I-ORG	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
tôn	O	O	O	O	O
sùng	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
chùa	O	O	O	O	O
tạc	O	O	O	O	O
tượng	O	O	O	O	O
in	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
tục	O	O	O	O	O
cử	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
sư	O	O	O	O	O
đi	O	O	O	O	O
tìm	O	O	O	O	O
hiểu	O	O	O	O	O
thêm	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
đạo	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
tại	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O


Sử	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
bắt	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Tây	I-TIME	O	O	O	O
Hán	I-TIME	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
lĩnh	O	O	O	O	O
vực	O	O	O	O	O
nghiên	O	O	O	O	O
cứu	O	O	O	O	O
độc	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
mà	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
đặt	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
móng	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Tư	B-PER	O	O	O	O
Mã	I-PER	O	O	O	O
Thiên	I-PER	O	O	O	O


Bộ	O	O	O	O	O
Sử	O	O	O	O	O
kí	O	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
soạn	O	O	O	O	O
thảo	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
tác	O	O	O	O	O
phẩm	O	O	O	O	O
nổi	O	O	O	O	O
tiếng	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
giá	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
cao	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
mặt	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
liệu	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
tưởng	O	O	O	O	O


Đến	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Đường	I-TIME	O	O	O	O
cơ	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
biên	O	O	O	O	O
soạn	O	O	O	O	O
lịch	O	O	O	O	O
sử	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Sử	O	O	O	O	O
quán	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O


Văn	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
lĩnh	O	O	O	O	O
vực	O	O	O	O	O
nổi	O	O	O	O	O
bật	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
dưới	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
phong	I-TIME	O	O	O	O
kiến	I-TIME	O	O	O	O


Thơ	O	O	O	O	O
Đường	O	O	O	O	O
phản	O	O	O	O	O
ánh	O	O	O	O	O
toàn	O	O	O	O	O
diện	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
mặt	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
bấy	O	O	O	O	O
giờ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
đạt	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
đỉnh	O	O	O	O	O
cao	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nghệ	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O


Tên	O	O	O	O	O
tuổi	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
thơ	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
sáng	O	O	O	O	O
mãi	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
ngày	O	O	O	O	O
nay	O	O	O	O	O
tiêu	O	O	O	O	O
biểu	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Lý	B-PER	O	O	O	O
Bạch	I-PER	O	O	O	O
Đỗ	B-PER	O	O	O	O
Phủ	I-PER	O	O	O	O
Bạch	B-PER	O	O	O	O
Cư	I-PER	O	O	O	O
Dị	I-PER	O	O	O	O
Tiểu	O	O	O	O	O
thuyết	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
thức	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Minh	I-TIME	O	O	O	O
Thanh	B-TIME	O	O	O	O


Ở	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
tại	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
phố	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O
thường	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
chuyên	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
nghề	O	O	O	O	O
kể	O	O	O	O	O
chuyện	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
tích	O	O	O	O	O
lịch	O	O	O	O	O
sử	O	O	O	O	O


Dựa	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
viết	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
tiểu	O	O	O	O	O
thuyết	O	O	O	O	O


Nhiều	O	O	O	O	O
tác	O	O	O	O	O
phẩm	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O
nổi	O	O	O	O	O
tiếng	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
đời	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
đoạn	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O
như	O	O	O	O	O
Tam	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
diễn	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
La	B-PER	O	O	O	O
Quán	I-PER	O	O	O	O
Trung	I-PER	O	O	O	O
Thủy	O	O	O	O	O
hử	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Thi	B-PER	O	O	O	O
Nại	I-PER	O	O	O	O
Am	I-PER	O	O	O	O
Tây	O	O	O	O	O
du	O	O	O	O	O
kí	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Ngô	B-PER	O	O	O	O
Thừa	I-PER	O	O	O	O
Ân	I-PER	O	O	O	O
Hồng	O	O	O	O	O
lâu	O	O	O	O	O
mộng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Tào	B-PER	O	O	O	O
Tuyết	I-PER	O	O	O	O
Cần	I-PER	O	O	O	O
La	B-PER	O	O	O	O
Quân	I-PER	O	O	O	O
Trung	I-PER	O	O	O	O
viết	O	O	O	O	O
Tam	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
diễn	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
dựa	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
câu	O	O	O	O	O
chuyện	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
lưu	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
gian	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
ba	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Lưu	B-PER	O	O	O	O
Bị	I-PER	O	O	O	O
Quan	B-PER	O	O	O	O
Vũ	I-PER	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Trương	B-PER	O	O	O	O
Phi	I-PER	O	O	O	O
kết	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
vườn	O	O	O	O	O
đào	O	O	O	O	O


Nội	O	O	O	O	O
dung	O	O	O	O	O
cơ	O	O	O	O	O
bản	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
tác	O	O	O	O	O
phẩm	O	O	O	O	O
miêu	O	O	O	O	O
tả	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
đấu	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
quân	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
phức	O	O	O	O	O
tạp	O	O	O	O	O
giữa	O	O	O	O	O
ba	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Ngụy	B-LOC	O	O	O	O
Thục	B-LOC	O	O	O	O
Ngô	B-LOC	O	O	O	O


Tác	O	O	O	O	O
phẩm	O	O	O	O	O
Thũy	O	O	O	O	O
hử	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Thi	B-PER	O	O	O	O
Nại	I-PER	O	O	O	O
Am	I-PER	O	O	O	O
tường	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
diễn	O	O	O	O	O
biến	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
khởi	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
Tống	B-PER	O	O	O	O
Giang	I-PER	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
lĩnh	O	O	O	O	O
tại	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
Lương	B-LOC	O	O	O	O
Sơn	I-LOC	O	O	O	O
Bạc	I-LOC	O	O	O	O


Tác	O	O	O	O	O
phẩm	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
ca	O	O	O	O	O
ngợi	O	O	O	O	O
tài	O	O	O	O	O
mưu	O	O	O	O	O
lược	O	O	O	O	O
lòng	O	O	O	O	O
quả	O	O	O	O	O
cảm	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
anh	O	O	O	O	O
hùng	O	O	O	O	O
áo	O	O	O	O	O
vải	O	O	O	O	O
nên	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
đương	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
cấm	O	O	O	O	O
lưu	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O


Nhưng	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
ảnh	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
anh	O	O	O	O	O
hùng	O	O	O	O	O
hảo	O	O	O	O	O
hán	O	O	O	O	O
Lương	B-LOC	O	O	O	O
Sơn	I-LOC	O	O	O	O
Bạc	I-LOC	O	O	O	O
vẫn	O	O	O	O	O
ăn	O	O	O	O	O
sâu	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
lòng	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
tạo	O	O	O	O	O
thêm	O	O	O	O	O
nguồn	O	O	O	O	O
sức	O	O	O	O	O
mạnh	O	O	O	O	O
tinh	O	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
cổ	O	O	O	O	O
vũ	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
đấu	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
chống	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O


Ngô	B-PER	O	O	O	O
Thừa	I-PER	O	O	O	O
Ân	I-PER	O	O	O	O
kể	O	O	O	O	O
chuyện	O	O	O	O	O
sư	O	O	O	O	O
Huyền	B-PER	O	O	O	O
Trang	I-PER	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
đồ	O	O	O	O	O
đệ	O	O	O	O	O
tìm	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
sang	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
lấy	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
tập	O	O	O	O	O
Tây	O	O	O	O	O
du	O	O	O	O	O
kí	O	O	O	O	O
nổi	O	O	O	O	O
tiếng	O	O	O	O	O


Tính	O	O	O	O	O
cách	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
vật	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
biểu	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
suốt	O	O	O	O	O
dọc	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
đầy	O	O	O	O	O
nguy	O	O	O	O	O
nan	O	O	O	O	O
trắc	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O


Cuối	O	O	O	O	O
cùng	O	O	O	O	O
thầy	O	O	O	O	O
trò	O	O	O	O	O
Huyền	B-PER	O	O	O	O
Trang	I-PER	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
đạt	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
mục	O	O	O	O	O
đích	O	O	O	O	O


Hồng	O	O	O	O	O
lâu	O	O	O	O	O
mộng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Tào	B-PER	O	O	O	O
Tuyết	I-PER	O	O	O	O
Cần	I-PER	O	O	O	O
viết	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
câu	O	O	O	O	O
chuyện	O	O	O	O	O
hưng	O	O	O	O	O
suy	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
đình	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tình	O	O	O	O	O
yêu	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
đôi	O	O	O	O	O
trai	O	O	O	O	O
gái	O	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
Giả	B-PER	O	O	O	O
Bảo	I-PER	O	O	O	O
Ngọc	I-PER	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Lâm	B-PER	O	O	O	O
Đại	I-PER	O	O	O	O
Ngọc	I-PER	O	O	O	O


Qua	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
tác	O	O	O	O	O
giả	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
vẽ	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
mặt	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
đoạn	O	O	O	O	O
suy	O	O	O	O	O
tàn	O	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
lĩnh	O	O	O	O	O
vực	O	O	O	O	O
Toán	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
Thiên	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
Y	O	O	O	O	O
dược	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
đạt	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
tựu	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
trọng	O	O	O	O	O


Quyển	O	O	O	O	O
Cửu	O	O	O	O	O
chương	O	O	O	O	O
toán	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Hán	I-TIME	O	O	O	O
nêu	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
phương	O	O	O	O	O
pháp	O	O	O	O	O
tính	O	O	O	O	O
diện	O	O	O	O	O
tích	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
khối	O	O	O	O	O
lượng	O	O	O	O	O
khác	O	O	O	O	O
nhau	O	O	O	O	O
Tổ	B-PER	O	O	O	O
Xung	I-PER	O	O	O	O
Chi	I-PER	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Nam	I-TIME	O	O	O	O
-	I-TIME	O	O	O	O
Bắc	I-TIME	O	O	O	O
triều	I-TIME	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
tìm	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
Pi	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
7	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
lẻ	O	O	O	O	O


Thời	B-TIME	O	O	O	O
Tần	I-TIME	O	O	O	O
Hán	B-TIME	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
minh	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
lịch	O	O	O	O	O
chia	O	O	O	O	O
1	O	O	O	O	O
năm	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
24	O	O	O	O	O
tiết	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
thể	O	O	O	O	O
dựa	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
mà	O	O	O	O	O
biết	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
vụ	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O


Trương	B-PER	O	O	O	O
Hành	I-PER	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
dụng	O	O	O	O	O
cụ	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
đo	O	O	O	O	O
động	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
động	O	O	O	O	O
nghi	O	O	O	O	O
Từ	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
sớm	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
thầy	O	O	O	O	O
thuốc	O	O	O	O	O
giỏi	O	O	O	O	O


Nổi	O	O	O	O	O
tiếng	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Hoa	B-PER	O	O	O	O
Đà	I-PER	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Hán	I-TIME	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
tiên	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
biết	O	O	O	O	O
dùng	O	O	O	O	O
phẫu	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
chữa	O	O	O	O	O
bệnh	O	O	O	O	O


Tác	O	O	O	O	O
phẩm	O	O	O	O	O
Bản	O	O	O	O	O
thảo	O	O	O	O	O
cương	O	O	O	O	O
mục	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Lý	B-PER	O	O	O	O
Thời	I-PER	O	O	O	O
Trân	I-PER	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
quyển	O	O	O	O	O
sách	O	O	O	O	O
thuốc	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
giá	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O


Về	O	O	O	O	O
mặt	O	O	O	O	O
kĩ	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
4	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
minh	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
trọng	O	O	O	O	O
giấy	O	O	O	O	O
kĩ	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
in	O	O	O	O	O
la	O	O	O	O	O
bàn	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
thuốc	O	O	O	O	O
súng	O	O	O	O	O


Đó	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
cống	O	O	O	O	O
hiến	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
minh	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
giới	O	O	O	O	O


Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trúc	O	O	O	O	O
nghệ	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
đặc	O	O	O	O	O
sắc	O	O	O	O	O
Vạn	B-LOC	O	O	O	O
lí	I-LOC	O	O	O	O
trường	I-LOC	O	O	O	O
thành	I-LOC	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
cung	O	O	O	O	O
điện	O	O	O	O	O
cổ	O	O	O	O	O
kính	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
bức	O	O	O	O	O
tượng	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
sinh	O	O	O	O	O
động	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
lưu	O	O	O	O	O
giữ	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
ngày	O	O	O	O	O
nay	O	O	O	O	O


Trải	O	O	O	O	O
qua	O	O	O	O	O
hơn	O	O	O	O	O
10	O	O	O	O	O
đời	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
III	I-TIME	O	O	O	O
TCN	I-TIME	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
kiệt	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
nổi	O	O	O	O	O
tiếng	O	O	O	O	O
bậc	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
lịch	O	O	O	O	O
sử	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
A-sô-ca	B-PER	O	O	O	O


A-sô-ca	B-PER	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
hùng	O	O	O	O	O
cường	O	O	O	O	O
rồi	O	O	O	O	O
đem	O	O	O	O	O
quân	O	O	O	O	O
đi	O	O	O	O	O
đánh	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
nhỏ	O	O	O	O	O
nhằm	O	O	O	O	O
mục	O	O	O	O	O
đích	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
thâu	O	O	O	O	O
tóm	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
lực	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O


Sau	O	O	O	O	O
khi	O	O	O	O	O
đánh	O	O	O	O	O
thắng	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
đối	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
gần	O	O	O	O	O
hết	O	O	O	O	O
bán	O	B-LOC	O	O	O
đảo	O	I-LOC	O	O	O
Ấn	B-LOC	I-LOC	O	O	O
Độ	I-LOC	I-LOC	O	O	O
chỉ	O	O	O	O	O
trừ	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
cực	O	O	O	O	O
Nam	O	O	O	O	O
xa	O	O	O	O	O
xôi	O	O	O	O	O
sau	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Pan-đy-a	B-LOC	O	O	O	O


Chán	O	O	O	O	O
cảnh	O	O	O	O	O
binh	O	O	O	O	O
đao	O	O	O	O	O
tàn	O	O	O	O	O
sát	O	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
lòng	O	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
đạo	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tạo	O	O	O	O	O
điều	O	O	O	O	O
kiện	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
bá	O	O	O	O	O
rộng	O	O	O	O	O
khắp	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O


Ở	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
nơi	O	O	O	O	O
ông	B-PER	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
cột	O	O	O	O	O
đá	O	O	O	O	O
khắc	O	O	O	O	O
chữ	O	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
chỉ	O	O	O	O	O
dụ	O	O	O	O	O
A-sô-ca	B-PER	O	O	O	O
nói	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
lòng	O	O	O	O	O
sùng	O	O	O	O	O
tin	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
mình	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
việc	O	O	O	O	O
cai	O	O	O	O	O
quản	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O


A-sô-ca	B-PER	O	O	O	O
qua	O	O	O	O	O
đời	O	O	O	O	O
cuối	B-TIME	O	O	O	O
thế	I-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
III	I-TIME	O	O	O	O
TCN	I-TIME	O	O	O	O


Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
chia	O	O	O	O	O
rẽ	O	O	O	O	O
khủng	O	O	O	O	O
hoảng	O	O	O	O	O
kéo	O	O	O	O	O
dài	O	O	O	O	O
mấy	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
kỉ	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
đầu	B-TIME	O	O	O	O
Công	I-TIME	O	O	O	O
nguyên	I-TIME	O	O	O	O


Đến	O	O	O	O	O
đầu	B-TIME	O	O	O	O
Công	I-TIME	O	O	O	O
nguyên	I-TIME	O	O	O	O
miền	O	B-LOC	O	O	O
Bắc	O	I-LOC	O	O	O
Ấn	B-LOC	I-LOC	O	O	O
Độ	I-LOC	I-LOC	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
cao	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
đặc	O	O	O	O	O
sắc	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
lịch	O	O	O	O	O
sử	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Vương	I-TIME	O	O	O	O
triều	I-TIME	O	O	O	O
Gúp-ta	I-TIME	O	O	O	O


Vương	O	O	O	O	O
triều	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
Gúp-ta	B-PER	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
vai	O	O	O	O	O
trò	O	O	O	O	O
tổ	O	O	O	O	O
chức	O	O	O	O	O
kháng	O	O	O	O	O
cự	O	O	O	O	O
không	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
xâm	O	O	O	O	O
lấn	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
phía	O	O	O	O	O
tây	O	O	O	O	O
bắc	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
miền	O	B-LOC	O	O	O
Bắc	O	I-LOC	O	O	O
Ấn	B-LOC	I-LOC	O	O	O
Độ	I-LOC	I-LOC	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
tấn	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O
cao	B-LOC	O	O	O	O
nguyên	I-LOC	O	O	O	O
Đê-can	I-LOC	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
gần	O	O	O	O	O
như	O	O	O	O	O
toàn	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
miền	O	B-LOC	O	O	O
Trung	O	I-LOC	O	O	O
Ấn	B-LOC	I-LOC	O	O	O
Độ	I-LOC	I-LOC	O	O	O


Vương	B-ORG	O	O	O	O
triều	I-ORG	O	O	O	O
Gúp-ta	I-ORG	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
9	O	O	O	O	O
đời	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
qua	O	O	O	O	O
gần	O	O	O	O	O
150	O	O	O	O	O
năm	O	O	O	O	O
319	B-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
467	B-TIME	O	O	O	O
vẫn	O	O	O	O	O
giữ	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
nét	O	O	O	O	O
đặc	O	O	O	O	O
sắc	O	O	O	O	O
cả	O	O	O	O	O
dưới	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Hậu	I-TIME	O	O	O	O
Gúp-ta	I-TIME	O	O	O	O
467	B-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
606	B-TIME	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Vương	O	B-ORG	O	O	O
triều	O	I-ORG	O	O	O
Hác-sa	B-PER	I-ORG	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
606	B-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
647	B-TIME	O	O	O	O
tức	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
IV	I-TIME	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
VII	I-TIME	O	O	O	O


Nét	O	O	O	O	O
đặc	O	O	O	O	O
sắc	O	O	O	O	O
nổi	O	O	O	O	O
bật	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
định	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O


Ở	O	O	O	O	O
Bắc	O	B-LOC	O	O	O
Ấn	B-LOC	I-LOC	O	O	O
Độ	I-LOC	I-LOC	O	O	O
thành	B-LOC	O	O	O	O
phố	I-LOC	O	O	O	O
Ka-pi-la-va-xtu	I-LOC	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
quê	O	O	O	O	O
hương	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
hiền	O	O	O	O	O
triết	O	O	O	O	O
Sít-đác-ta	B-PER	O	O	O	O
sau	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
tổ	O	O	O	O	O
hiệu	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Sa-ky-a	B-PER	O	O	O	O
Mu-ni	I-PER	O	O	O	O
Thích	B-PER	O	O	O	O
Ca	I-PER	O	O	O	O
Mâu	I-PER	O	O	O	O
Ni	I-PER	O	O	O	O


Đạo	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
bá	O	O	O	O	O
mạnh	O	O	O	O	O
mẽ	O	O	O	O	O
dưới	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
A-sô-ca	B-PER	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
tục	O	O	O	O	O
dưới	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
triều	B-ORG	O	O	O	O
đại	I-ORG	O	O	O	O
Gúp-ta	I-ORG	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Hác-sa	B-ORG	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
VII	I-TIME	O	O	O	O


Cùng	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
bá	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
lòng	O	O	O	O	O
tôn	O	O	O	O	O
sùng	O	O	O	O	O
đối	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
ta	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
hàng	O	O	O	O	O
chục	O	O	O	O	O
ngôi	O	O	O	O	O
chùa	O	O	O	O	O
hang	O	O	O	O	O
đục	O	O	O	O	O
đẽo	O	O	O	O	O
hang	O	O	O	O	O
đá	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
chùa	O	O	O	O	O


Đây	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trúc	O	O	O	O	O
bằng	O	O	O	O	O
đá	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
đẹp	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O


Cùng	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
chùa	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
pho	O	O	O	O	O
tượng	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
điêu	O	O	O	O	O
khắc	O	O	O	O	O
bằng	O	O	O	O	O
đá	O	O	O	O	O
hoặc	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
đá	O	O	O	O	O


Cùng	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
Ấn	O	O	O	O	O
Độ	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
hay	O	O	O	O	O
Hinđu	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
đời	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O


Đây	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
tôn	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
bắt	O	O	O	O	O
nguồn	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
tín	O	O	O	O	O
ngưỡng	O	O	O	O	O
cổ	O	O	O	O	O
xưa	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O


Ấn	O	O	O	O	O
Độ	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
thờ	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
yếu	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
bốn	O	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
ba	O	O	O	O	O
Brama	B-PER	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
Sáng	O	O	O	O	O
tạo	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
giới	O	O	O	O	O
Siva	B-PER	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
Hủy	O	O	O	O	O
diệt	O	O	O	O	O
Visnu	B-PER	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
Bảo	O	O	O	O	O
hộ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Inđra	B-PER	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
Sấm	O	O	O	O	O
sét	O	O	O	O	O


Đó	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
lực	O	O	O	O	O
lượng	O	O	O	O	O
siêu	O	O	O	O	O
nhiên	O	O	O	O	O
mà	O	O	O	O	O
con	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
sợ	O	O	O	O	O
hãi	O	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
ta	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
ngôi	O	O	O	O	O
đền	O	O	O	O	O
bằng	O	O	O	O	O
đá	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
đồ	O	O	O	O	O
sộ	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
chóp	O	O	O	O	O
núi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
nơi	O	O	O	O	O
ngự	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
thánh	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
tạc	O	O	O	O	O
bằng	O	O	O	O	O
đá	O	O	O	O	O
hoặc	O	O	O	O	O
đúc	O	O	O	O	O
bằng	O	O	O	O	O
đồng	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
pho	O	O	O	O	O
tượng	O	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
thánh	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
thờ	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
cách	O	O	O	O	O
nghệ	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
độc	O	O	O	O	O
đáo	O	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
sớm	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
chữ	O	O	O	O	O
viết	O	O	O	O	O
như	O	O	O	O	O
chữ	O	O	O	O	O
cổ	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
sông	B-LOC	O	O	O	O
Ấn	I-LOC	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
3000	B-TIME	O	O	O	O
năm	I-TIME	O	O	O	O
TCN	I-TIME	O	O	O	O
chữ	O	O	O	O	O
cổ	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
sông	B-LOC	O	O	O	O
Hằng	I-LOC	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
thể	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
1000	B-TIME	O	O	O	O
năm	I-TIME	O	O	O	O
TCN	I-TIME	O	O	O	O


Ban	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
kiểu	O	O	O	O	O
chữ	O	O	O	O	O
đơn	O	O	O	O	O
sơ	O	O	O	O	O
Brahmi	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
dùng	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
khắc	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
cột	O	O	O	O	O
A-sô-ca	O	O	O	O	O
rồi	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
nâng	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
sáng	O	O	O	O	O
tạo	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
chữ	O	O	O	O	O
Phạn	O	O	O	O	O
Sanskrit	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
hoàn	O	O	O	O	O
thiện	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
A-sô-ca	I-TIME	O	O	O	O
cả	O	O	O	O	O
chữ	O	O	O	O	O
viết	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
ngữ	O	O	O	O	O
pháp	O	O	O	O	O


Ngôn	O	O	O	O	O
ngữ	O	O	O	O	O
Phạn	O	O	O	O	O
dùng	O	O	O	O	O
phổ	O	O	O	O	O
biến	O	O	O	O	O
dưới	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Gúp-ta	I-TIME	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
việc	O	O	O	O	O
viết	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
bia	O	O	O	O	O


Ngôn	O	O	O	O	O
ngữ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
tự	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
điều	O	O	O	O	O
kiện	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
chuyển	O	O	O	O	O
tải	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
bá	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O


Thời	B-TIME	O	O	O	O
Gúp-ta	I-TIME	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trúc	O	O	O	O	O
điêu	O	O	O	O	O
khắc	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
tác	O	O	O	O	O
phẩm	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
tuyệt	O	O	O	O	O
vời	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
giá	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
vĩnh	O	O	O	O	O
cửu	O	O	O	O	O
xuyên	O	O	O	O	O
suốt	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
gian	O	O	O	O	O
lịch	O	O	O	O	O
sử	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
loài	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
mang	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
đặc	O	O	O	O	O
biệt	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
mình	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
bá	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
bên	O	O	O	O	O
ngoài	O	O	O	O	O


Đông	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
nơi	O	O	O	O	O
chịu	O	O	O	O	O
ảnh	O	O	O	O	O
hưởng	O	O	O	O	O
rõ	O	O	O	O	O
rệt	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O


Nước	O	O	O	O	O
Pa-la-va	B-LOC	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
miền	O	O	O	O	O
Nam	O	O	O	O	O
thuận	O	O	O	O	O
tiện	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
bến	O	O	O	O	O
cảng	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
biển	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
vai	O	O	O	O	O
trò	O	O	O	O	O
tích	O	O	O	O	O
cực	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
việc	O	O	O	O	O
phổ	O	O	O	O	O
biến	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Đông	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O


Như	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
ngay	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
đầu	B-TIME	O	O	O	O
Công	I-TIME	O	O	O	O
nguyên	I-TIME	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
5	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
kỉ	O	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
VII	I-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
XII	B-TIME	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
rộng	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
toàn	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
thổ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
ảnh	O	O	O	O	O
hưởng	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
bên	O	O	O	O	O
ngoài	O	O	O	O	O


Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
trải	O	O	O	O	O
qua	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
nhưng	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
phân	O	O	O	O	O
tán	O	O	O	O	O
không	O	O	O	O	O
đem	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
sức	O	O	O	O	O
mạnh	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
thể	O	O	O	O	O
chống	O	O	O	O	O
cự	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
tấn	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
bên	O	O	O	O	O
ngoài	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
gốc	O	O	O	O	O
Thổ	B-LOC	O	O	O	O
Tuốc	B-LOC	O	O	O	O


Năm	B-TIME	O	O	O	O
1055	I-TIME	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
lĩnh	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Thổ	B-LOC	O	O	O	O
dẫn	O	O	O	O	O
quân	O	O	O	O	O
đánh	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O
Bát-đa	B-LOC	O	O	O	O
rồi	O	O	O	O	O
cải	O	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
nên	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
vương	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
đây	O	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
Lưỡng	B-LOC	O	O	O	O
Hà	I-LOC	O	O	O	O


Đạo	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
Ixlam	O	O	O	O	O
bắt	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
bá	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
I-ran	B-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
nên	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
vương	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
nữa	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
vùng	O	B-LOC	O	O	O
giáp	O	I-LOC	O	O	O
Tây	O	I-LOC	O	O	O
Bắc	O	I-LOC	O	O	O
Ấn	B-LOC	I-LOC	O	O	O
Độ	I-LOC	I-LOC	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
gốc	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
bắt	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
hành	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
chinh	O	O	O	O	O
chiến	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
từng	O	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
chinh	O	O	O	O	O
phục	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
tiểu	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Ấn	I-LOC	O	O	O	O
rồi	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
nên	O	O	O	O	O
Vương	B-ORG	O	O	O	O
quốc	I-ORG	O	O	O	O
Hồi	I-ORG	O	O	O	O
giáo	I-ORG	O	O	O	O
Ấn	I-ORG	O	O	O	O
Độ	I-ORG	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
tên	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Đê-li	B-ORG	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
đóng	O	O	O	O	O
đô	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Đê-li	B-LOC	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
phố	O	O	O	O	O
Bắc	B-LOC	O	O	O	O
Ấn	I-LOC	O	O	O	O


Mặt	O	O	O	O	O
khác	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
yếu	O	O	O	O	O
tố	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
du	O	O	O	O	O
nhập	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
vốn	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
phú	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
đa	O	O	O	O	O
dạng	O	O	O	O	O


Có	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trúc	O	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
mang	O	O	O	O	O
đậm	O	O	O	O	O
dấu	O	O	O	O	O
ấn	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trúc	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O


Trải	O	O	O	O	O
qua	O	O	O	O	O
6	O	O	O	O	O
đời	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
chinh	O	O	O	O	O
chiến	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
hơn	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
nhưng	O	O	O	O	O
kinh	B-LOC	O	O	O	O
đô	I-LOC	O	O	O	O
Đê-li	I-LOC	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
phố	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
giới	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XIV	I-TIME	O	O	O	O
như	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
đương	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
nhận	O	O	O	O	O
xét	O	O	O	O	O
sau	O	O	O	O	O
khi	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
đi	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
nơi	O	O	O	O	O


Điều	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
trọng	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
đây	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
nhau	O	O	O	O	O
giữa	O	O	O	O	O
hai	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
minh	O	O	O	O	O
đặc	O	O	O	O	O
sắc	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
Hinđu	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
A-rập	B-LOC	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O


Sự	O	O	O	O	O
giao	O	O	O	O	O
lưu	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Đông	O	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
Tây	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
thúc	O	O	O	O	O
đẩy	O	O	O	O	O
hơn	O	O	O	O	O


Điều	O	O	O	O	O
không	O	O	O	O	O
kém	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
trọng	O	O	O	O	O
nữa	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
thời	O	B-TIME	O	O	O
Vương	B-ORG	I-TIME	O	O	O
triều	I-ORG	I-TIME	O	O	O
Hồi	I-ORG	I-TIME	O	O	O
giáo	I-ORG	I-TIME	O	O	O
Đê-li	I-ORG	I-TIME	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
mà	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
thương	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
mang	O	O	O	O	O
đạo	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
nơi	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Đông	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
nơi	O	O	O	O	O
mà	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
vài	O	O	O	O	O
cộng	O	O	O	O	O
đồng	O	O	O	O	O
nhỏ	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
A-rập	B-LOC	O	O	O	O
mang	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
trước	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
tăng	O	O	O	O	O
sâu	O	O	O	O	O
đậm	O	O	O	O	O
hơn	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
thương	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
đạo	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O


Thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XV	I-TIME	O	O	O	O
Vương	B-ORG	O	O	O	O
triều	I-ORG	O	O	O	O
Hồi	I-ORG	O	O	O	O
giáo	I-ORG	O	O	O	O
Đê-li	I-ORG	O	O	O	O
bắt	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
suy	O	O	O	O	O
yếu	O	O	O	O	O
thì	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
lúc	O	O	O	O	O
mà	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
phận	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
khác	O	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
lĩnh	O	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Ti-mua	B-PER	O	O	O	O
Leng	I-PER	O	O	O	O
chỉ	O	O	O	O	O
huy	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
đạo	O	O	O	O	O
Hồi	O	O	O	O	O
nhưng	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
tự	O	O	O	O	O
nhận	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
dòng	O	O	O	O	O
dõi	O	O	O	O	O
Mông	B-LOC	O	O	O	O
Cổ	I-LOC	O	O	O	O
bắt	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
tấn	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
năm	B-TIME	O	O	O	O
1398	I-TIME	O	O	O	O


Tuy	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
phải	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
cháu	O	O	O	O	O
nội	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Ba-bua	B-PER	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
thực	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
việc	O	O	O	O	O
đánh	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O
Đê-li	B-LOC	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
vương	O	O	O	O	O
triều	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Vương	B-ORG	O	O	O	O
triều	I-ORG	O	O	O	O
Mô-gôn	I-ORG	O	O	O	O
gốc	O	O	O	O	O
Mông	B-LOC	O	O	O	O
Cổ	I-LOC	O	O	O	O


Vương	B-ORG	O	O	O	O
triều	I-ORG	O	O	O	O
Mô-gôn	I-ORG	O	O	O	O
1526	B-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
1707	B-TIME	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
cuối	O	O	O	O	O
cùng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O


Tuy	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
cuối	O	O	O	O	O
cùng	O	O	O	O	O
nhưng	O	O	O	O	O
không	O	O	O	O	O
phải	O	O	O	O	O
chỉ	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
khủng	O	O	O	O	O
hoảng	O	O	O	O	O
suy	O	O	O	O	O
thoái	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tan	O	O	O	O	O
rã	O	O	O	O	O


Thật	O	O	O	O	O
vậy	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
vị	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
sức	O	O	O	O	O
củng	O	O	O	O	O
cố	O	O	O	O	O
vương	O	O	O	O	O
triều	O	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
hướng	O	O	O	O	O
Ấn	O	O	O	O	O
Độ	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O


Đến	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
vì	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
vị	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
thứ	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
A-cơ-ba	B-PER	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
đạt	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O


Đông	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
khu	O	O	O	O	O
vực	O	O	O	O	O
khá	O	O	O	O	O
rộng	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
chia	O	O	O	O	O
cắt	O	O	O	O	O
bởi	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
dãy	O	O	O	O	O
núi	O	O	O	O	O
rừng	O	O	O	O	O
nhiệt	O	O	O	O	O
đới	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
biển	O	O	O	O	O


Vì	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
đây	O	O	O	O	O
không	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
đồng	O	O	O	O	O
bằng	O	O	O	O	O
rộng	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
trồng	O	O	O	O	O
lúa	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
thảo	O	O	O	O	O
nguyên	O	O	O	O	O
mênh	O	O	O	O	O
mông	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
chăn	O	O	O	O	O
nuôi	O	O	O	O	O
đàn	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
súc	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O


Nhưng	O	O	O	O	O
thiên	O	O	O	O	O
nhiên	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
ưu	O	O	O	O	O
đãi	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
điều	O	O	O	O	O
kiện	O	O	O	O	O
hết	O	O	O	O	O
sức	O	O	O	O	O
thuận	O	O	O	O	O
lợi	O	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
gió	O	O	O	O	O
mùa	O	O	O	O	O


Gió	O	O	O	O	O
mùa	O	O	O	O	O
kèm	O	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
mưa	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
thích	O	O	O	O	O
hợp	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
cây	O	O	O	O	O
lúa	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O


Vì	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
cư	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
Đông	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
xa	O	O	O	O	O
xưa	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
biết	O	O	O	O	O
trồng	O	O	O	O	O
lúa	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
loại	O	O	O	O	O
cây	O	O	O	O	O
ăn	O	O	O	O	O
củ	O	O	O	O	O
ăn	O	O	O	O	O
quả	O	O	O	O	O
khác	O	O	O	O	O


Sự	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
ngành	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
tế	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
cơ	O	O	O	O	O
sở	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
đời	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
hàng	O	O	O	O	O
loạt	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
nhỏ	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Đông	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O


Sự	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
đời	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
vương	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
cổ	O	O	O	O	O
Đông	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
gắn	O	O	O	O	O
liền	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
tác	O	O	O	O	O
động	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
mặt	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
tế	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
thương	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
Ấn	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
ảnh	O	O	O	O	O
hưởng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Đông	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
thu	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
vận	O	O	O	O	O
dụng	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
sáng	O	O	O	O	O
tạo	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
mình	O	O	O	O	O


Ở	O	O	O	O	O
In-đô-nê-xi-a	B-LOC	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
cuối	B-TIME	O	O	O	O
thế	I-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XIII	I-TIME	O	O	O	O
dòng	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
Gia-va	B-LOC	O	O	O	O
mạnh	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
chinh	O	O	O	O	O
phục	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
Xu-ma-tơ-ra	B-LOC	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
In-đô-nê-xi-a	B-LOC	O	O	O	O
dưới	O	O	O	O	O
Vương	B-ORG	O	O	O	O
triều	I-ORG	O	O	O	O
Mô-giô-pa-hít	I-ORG	O	O	O	O
hùng	O	O	O	O	O
mạnh	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
3	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
kỉ	O	O	O	O	O
1213	B-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
1527	B-TIME	O	O	O	O
bao	O	O	O	O	O
gồm	O	O	O	O	O
hơn	O	O	O	O	O
10	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
nhỏ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
đảo	O	O	O	O	O
phụ	O	O	O	O	O
thuộc	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
phẩm	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
đứng	O	O	O	O	O
hàng	O	O	O	O	O
thứ	O	O	O	O	O
hai	O	O	O	O	O
sau	O	O	O	O	O
A-rập	B-LOC	O	O	O	O


Trên	O	O	O	O	O
bán	O	B-LOC	O	O	O
đảo	O	I-LOC	O	O	O
Đông	B-LOC	I-LOC	O	O	O
Dương	I-LOC	I-LOC	O	O	O
ngoài	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
Đại	B-LOC	O	O	O	O
Việt	I-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Cham-pa	B-LOC	O	O	O	O
Vương	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Cam-pu-chia	I-LOC	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
IX	I-TIME	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
kì	I-TIME	O	O	O	O
Ăng-co	I-TIME	O	O	O	O
huy	O	O	O	O	O
hoàng	O	O	O	O	O


Trên	O	O	O	O	O
lưu	B-LOC	O	O	O	O
vực	I-LOC	O	O	O	O
sông	I-LOC	O	O	O	O
I-ra-oa-đi	I-LOC	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
giữa	B-TIME	O	O	O	O
thế	I-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XI	I-TIME	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
Pa-gan	B-LOC	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
miền	B-LOC	O	O	O	O
Trung	I-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
mạnh	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
chinh	O	O	O	O	O
phục	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
tiểu	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
khác	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
thổ	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
quá	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Vương	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Mi-an-ma	I-LOC	O	O	O	O


Cũng	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XIII	I-TIME	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
tấn	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Mông	B-LOC	O	O	O	O
Cổ	I-LOC	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
phận	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Thái	B-LOC	O	O	O	O
vốn	O	O	O	O	O
sinh	O	O	O	O	O
sống	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
thượng	O	B-LOC	O	O	O
nguồn	O	I-LOC	O	O	O
sông	B-LOC	I-LOC	O	O	O
Mê	I-LOC	I-LOC	O	O	O
Công	I-LOC	I-LOC	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
di	O	O	O	O	O
cư	O	O	O	O	O
ồ	O	O	O	O	O
ạt	O	O	O	O	O
xuống	O	O	O	O	O
phía	O	O	O	O	O
nam	O	O	O	O	O
định	O	O	O	O	O
cư	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
lưu	O	B-LOC	O	O	O
vực	O	I-LOC	O	O	O
sông	B-LOC	I-LOC	O	O	O
Mê	I-LOC	I-LOC	O	O	O
Nam	I-LOC	I-LOC	O	O	O
và	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
nên	O	O	O	O	O
Vương	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Su-khô-thay	I-LOC	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
tiền	O	O	O	O	O
thân	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Thái	B-LOC	O	O	O	O
Lan	I-LOC	O	O	O	O
sau	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O


Một	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
phận	O	O	O	O	O
khác	O	O	O	O	O
định	O	O	O	O	O
cư	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
vùng	B-LOC	O	O	O	O
trung	I-LOC	O	O	O	O
lưu	I-LOC	O	O	O	O
sông	I-LOC	O	O	O	O
Mê	I-LOC	O	O	O	O
Công	I-LOC	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
nên	O	O	O	O	O
Vương	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Lan	I-LOC	O	O	O	O
Xang	I-LOC	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
giữa	B-TIME	O	O	O	O
thế	I-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XIV	I-TIME	O	O	O	O


Cùng	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
tế	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
quá	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
xác	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
dần	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O


Sau	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
gian	O	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
thu	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
chọn	O	O	O	O	O
lọc	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
Đông	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
riêng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
mình	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
đóng	O	O	O	O	O
góp	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
kho	O	O	O	O	O
tàng	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
chung	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
loài	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
giá	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
tinh	O	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
độc	O	O	O	O	O
đáo	O	O	O	O	O


Từ	O	O	O	O	O
nửa	B-TIME	O	O	O	O
sau	I-TIME	O	O	O	O
thế	I-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XVIII	I-TIME	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
Đông	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
đoạn	O	O	O	O	O
suy	O	O	O	O	O
thoái	O	O	O	O	O
mặc	O	O	O	O	O
dù	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
vẫn	O	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
tục	O	O	O	O	O
tồn	O	O	O	O	O
tại	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
tới	O	O	O	O	O
khi	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
thuộc	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
bản	O	O	O	O	O
phương	B-LOC	O	O	O	O
Tây	I-LOC	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
giữa	B-TIME	O	O	O	O
thế	I-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XIX	I-TIME	O	O	O	O


Đất	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O
như	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
lòng	O	O	O	O	O
chảo	O	O	O	O	O
khổng	O	O	O	O	O
lồ	O	O	O	O	O
xung	O	O	O	O	O
quanh	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
rừng	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
cao	O	O	O	O	O
nguyên	O	O	O	O	O
bao	O	O	O	O	O
bọc	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
đáy	O	O	O	O	O
chảo	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Biển	B-LOC	O	O	O	O
Hồ	I-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
phụ	O	O	O	O	O
cận	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
cánh	O	O	O	O	O
đồng	O	O	O	O	O
phì	O	O	O	O	O
nhiêu	O	O	O	O	O
màu	O	O	O	O	O
mỡ	O	O	O	O	O


Ở	O	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O
đa	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Khơ-me	O	O	O	O	O


Địa	O	O	O	O	O
bàn	O	O	O	O	O
sinh	O	O	O	O	O
tụ	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
tiên	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Khơ-me	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
phía	O	B-LOC	O	O	O
bắc	O	I-LOC	O	O	O
nước	O	I-LOC	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	I-LOC	O	O	O
ngày	O	O	O	O	O
nay	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
cao	B-LOC	O	O	O	O
nguyên	I-LOC	O	O	O	O
Cò	I-LOC	O	O	O	O
Rạt	I-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
mạn	B-LOC	O	O	O	O
trung	I-LOC	O	O	O	O
lưu	I-LOC	O	O	O	O
sông	I-LOC	O	O	O	O
Mê	I-LOC	O	O	O	O
Công	I-LOC	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
Khơ-me	O	O	O	O	O
giỏi	O	O	O	O	O
săn	O	O	O	O	O
bắn	O	O	O	O	O
quen	O	O	O	O	O
đào	O	O	O	O	O
ao	O	O	O	O	O
đắp	O	O	O	O	O
hồ	O	O	O	O	O
trữ	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O


Họ	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
sớm	O	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
xúc	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
biết	O	O	O	O	O
khắc	O	O	O	O	O
bia	O	O	O	O	O
bằng	O	O	O	O	O
chữ	O	O	O	O	O
Phạn	O	O	O	O	O


Đến	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
VI	I-TIME	O	O	O	O
vương	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Khơ-me	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
mà	O	O	O	O	O
sử	O	O	O	O	O
sách	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Chân	B-LOC	O	O	O	O
Lạp	I-LOC	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Khơ-me	O	O	O	O	O
tự	O	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
tên	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
mình	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O


Thời	B-TIME	O	O	O	O
kì	I-TIME	O	O	O	O
Ăng-co	I-TIME	O	O	O	O
802	B-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
1432	B-TIME	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Vương	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Cam-pu-chia	I-LOC	O	O	O	O


Ăng-co	B-LOC	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
tên	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
đô	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Tây	B-LOC	O	O	O	O
Bắc	I-LOC	O	O	O	O
Biển	I-LOC	O	O	O	O
Hồ	I-LOC	O	O	O	O
nay	O	O	O	O	O
thuộc	O	O	O	O	O
tỉnh	B-LOC	O	O	O	O
Xiêm	I-LOC	O	O	O	O
Riệp	I-LOC	O	O	O	O


Sau	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
ta	O	O	O	O	O
lấy	O	O	O	O	O
Ăng-co	B-LOC	O	O	O	O
đặt	O	O	O	O	O
tên	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
dài	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O


Dưới	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Ăng-co	I-TIME	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
sống	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
yếu	O	O	O	O	O
bằng	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
nghiệp	O	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
ta	O	O	O	O	O
đào	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
hồ	O	O	O	O	O
kênh	O	O	O	O	O
máng	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
trữ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
điều	O	O	O	O	O
phối	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
tưới	O	O	O	O	O


Hồ	B-LOC	O	O	O	O
Ba-ray	I-LOC	O	O	O	O
Tây	I-LOC	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
diện	O	O	O	O	O
tích	O	O	O	O	O
rộng	O	O	O	O	O
14000	O	O	O	O	O
ha	O	O	O	O	O
chứa	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
47,7	O	O	O	O	O
triệu	O	O	O	O	O
m3	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O


Ngoài	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
nghiệp	O	O	O	O	O
cư	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
đánh	O	O	O	O	O
bắt	O	O	O	O	O
cá	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Biển	B-LOC	O	O	O	O
Hồ	I-LOC	O	O	O	O
khai	O	O	O	O	O
thác	O	O	O	O	O
lâm	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
săn	O	O	O	O	O
bắt	O	O	O	O	O
thú	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
rừng	O	O	O	O	O


Thủ	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
nghiệp	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
thợ	O	O	O	O	O
khéo	O	O	O	O	O
tay	O	O	O	O	O
đặc	O	O	O	O	O
biệt	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nghề	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
đồ	O	O	O	O	O
trang	O	O	O	O	O
sức	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
chạm	O	O	O	O	O
khắc	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
đá	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
bức	O	O	O	O	O
phù	O	O	O	O	O
điêu	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
đền	O	O	O	O	O
tháp	O	O	O	O	O


Nhờ	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
ổn	O	O	O	O	O
định	O	O	O	O	O
vững	O	O	O	O	O
chắc	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
tế	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Ăng-co	I-TIME	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
không	O	O	O	O	O
ngừng	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
rộng	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
lực	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
mình	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
bên	O	O	O	O	O
ngoài	O	O	O	O	O


Trong	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
X	I-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
XII	B-TIME	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
vương	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
mạnh	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
ham	O	O	O	O	O
chiến	O	O	O	O	O
trận	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
Đông	B-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O


Dưới	O	O	O	O	O
thời	O	B-TIME	O	O	O
Giay-a-vác-man	B-PER	I-TIME	O	O	O
VII	I-PER	I-TIME	O	O	O
1181	B-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
1201	B-TIME	O	O	O	O
quân	O	B-MIL	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	I-MIL	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
đánh	O	O	O	O	O
Cham-pa	B-LOC	O	O	O	O
1190	B-TIME	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
biến	O	O	O	O	O
vương	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
tỉnh	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Ăng-co	B-LOC	O	O	O	O
sau	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
hành	O	O	O	O	O
thu	O	O	O	O	O
phục	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
trung	B-LOC	O	O	O	O
và	I-LOC	O	O	O	O
hạ	I-LOC	O	O	O	O
lưu	I-LOC	O	O	O	O
Mê	I-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
tận	O	O	O	O	O
Say	B-LOC	O	O	O	O
Phong	I-LOC	O	O	O	O
gần	O	O	O	O	O
Viêng	B-LOC	O	O	O	O
Chăn	I-LOC	O	O	O	O


Ở	O	O	O	O	O
thượng	B-LOC	O	O	O	O
lưu	I-LOC	O	O	O	O
sông	I-LOC	O	O	O	O
Mê	I-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
Giay-a-vác-man	B-PER	O	O	O	O
VII	I-PER	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
đánh	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
thu	O	O	O	O	O
phục	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
bàn	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Vương	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Môn	I-LOC	O	O	O	O
Ha-ri-pun-giay-a	I-LOC	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
tới	O	O	O	O	O
sát	O	O	O	O	O
biên	O	B-LOC	O	O	O
giới	O	I-LOC	O	O	O
Mi-an-ma	B-LOC	I-LOC	O	O	O


Về	O	O	O	O	O
phía	O	O	O	O	O
nam	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
thổ	O	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
rộng	O	O	O	O	O
tới	O	O	O	O	O
miền	O	B-LOC	O	O	O
Bắc	O	I-LOC	O	O	O
bán	B-LOC	I-LOC	O	O	O
đảo	I-LOC	I-LOC	O	O	O
Mã	I-LOC	I-LOC	O	O	O
Lai	I-LOC	I-LOC	O	O	O


Nghệ	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trúc	O	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O
gắn	O	O	O	O	O
chặt	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
tôn	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
bá	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
đây	O	O	O	O	O


Thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
thu	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Hinđu	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O


Thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XII	I-TIME	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
Đại	O	O	O	O	O
thừa	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
ảnh	O	O	O	O	O
hưởng	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O


Những	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trúc	O	O	O	O	O
Hinđu	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O


Nổi	O	O	O	O	O
tiếng	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
quần	O	O	O	O	O
thể	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trúc	O	O	O	O	O
Ăng-co	O	O	O	O	O
Vát	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Ăng-co	O	O	O	O	O
Thom	O	O	O	O	O


Tổ	O	O	O	O	O
chức	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
sơ	O	O	O	O	O
khai	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
mường	O	O	O	O	O
cổ	O	O	O	O	O


Cư	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
mường	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
yếu	O	O	O	O	O
trồng	O	O	O	O	O
lúa	O	O	O	O	O
nương	O	O	O	O	O
săn	O	O	O	O	O
bắn	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
nghề	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O


Quan	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
tế	O	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
dần	O	O	O	O	O
dần	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O


Theo	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
thuyết	O	O	O	O	O
vị	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
tiên	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Khún	B-PER	O	O	O	O
Bo-lom	I-PER	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
ngôi	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
thực	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
cha	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
con	O	O	O	O	O
nối	O	O	O	O	O


Có	O	O	O	O	O
15	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
kế	O	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
nhau	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
vì	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
vòng	O	O	O	O	O
500	O	O	O	O	O
năm	O	O	O	O	O


Vua	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O
lúc	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Khún	O	O	O	O	O
sau	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Thào	O	O	O	O	O
rồi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Phía	O	O	O	O	O
Phìa	O	O	O	O	O


Pha	B-PER	O	O	O	O
Ngừm	I-PER	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
mường	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
ngôi	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
năm	B-TIME	O	O	O	O
1353	I-TIME	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
đặt	O	O	O	O	O
tên	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Lan	B-LOC	O	O	O	O
Xang	I-LOC	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Triệu	B-LOC	O	O	O	O
Voi	I-LOC	O	O	O	O


Vương	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Lan	I-LOC	O	O	O	O
Xang	I-LOC	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
đoạn	O	O	O	O	O
thịnh	O	O	O	O	O
vượng	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XV	I-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
XVII	B-TIME	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
Lan	B-LOC	O	O	O	O
Xang	I-LOC	O	O	O	O
chia	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
mường	O	O	O	O	O
đặt	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
cai	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
quân	O	O	O	O	O
đội	O	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
chỉ	O	O	O	O	O
huy	O	O	O	O	O


Nhiều	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
buôn	O	O	O	O	O
bán	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
kì	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
miêu	O	O	O	O	O
tả	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
sống	O	O	O	O	O
thanh	O	O	O	O	O
bình	O	O	O	O	O
trù	O	O	O	O	O
phú	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
biết	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
vật	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
như	O	O	O	O	O
thổ	O	O	O	O	O
cẩm	O	O	O	O	O
cánh	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
ngà	O	O	O	O	O
voi	O	O	O	O	O
Trong	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
đối	O	O	O	O	O
ngoại	O	O	O	O	O
Lan	B-LOC	O	O	O	O
Xang	I-LOC	O	O	O	O
luôn	O	O	O	O	O
chú	O	O	O	O	O
ý	O	O	O	O	O
giữ	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
hòa	O	O	O	O	O
hiếu	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
láng	O	O	O	O	O
giềng	O	O	O	O	O
đồng	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
cương	O	O	O	O	O
quyết	O	O	O	O	O
chiến	O	O	O	O	O
đấu	O	O	O	O	O
chống	O	O	O	O	O
quân	O	B-MIL	O	O	O
xâm	O	I-MIL	O	O	O
lược	O	I-MIL	O	O	O
Mi-an-ma	B-LOC	I-MIL	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
nửa	B-TIME	O	O	O	O
sau	I-TIME	O	O	O	O
thế	I-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XVI	I-TIME	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
bảo	O	O	O	O	O
vệ	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
thổ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
độc	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
mình	O	O	O	O	O


Dưới	O	O	O	O	O
thời	O	B-TIME	O	O	O
Xu-li-nha	B-PER	I-TIME	O	O	O
Vông-xa	I-PER	I-TIME	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
chia	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
7	O	O	O	O	O
tỉnh	O	O	O	O	O


Dưới	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
phó	O	O	O	O	O
vương	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
7	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
đại	O	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
kiêm	O	O	O	O	O
tổng	O	O	O	O	O
đốc	O	O	O	O	O
7	O	O	O	O	O
tỉnh	O	O	O	O	O


Quân	O	O	O	O	O
đội	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
chia	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
hai	O	O	O	O	O
loại	O	O	O	O	O
quân	O	O	O	O	O
thường	O	O	O	O	O
trực	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
quân	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
phương	O	O	O	O	O


Nhà	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
mua	O	O	O	O	O
thêm	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
vũ	O	O	O	O	O
khí	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
thương	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
trang	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
quân	O	O	O	O	O
đội	O	O	O	O	O


Đến	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XVIII	I-TIME	O	O	O	O
Lan	B-LOC	O	O	O	O
Xang	I-LOC	O	O	O	O
suy	O	O	O	O	O
yếu	O	O	O	O	O
dần	O	O	O	O	O
vì	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
chấp	O	O	O	O	O
ngôi	O	O	O	O	O
báu	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
hoàng	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O


Sau	O	O	O	O	O
khi	O	O	O	O	O
Xu-li-nha	B-PER	O	O	O	O
Vông-xa	I-PER	O	O	O	O
chết	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
Lan	B-LOC	O	O	O	O
Xang	I-LOC	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
phân	O	O	O	O	O
liệt	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
3	O	O	O	O	O
tiểu	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
đối	O	O	O	O	O
địch	O	O	O	O	O
nhau	O	O	O	O	O
Luông	B-LOC	O	O	O	O
Pha-bang	I-LOC	O	O	O	O
Viêng	B-LOC	O	O	O	O
Chăn	I-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Chăm-pa-xắc	B-LOC	O	O	O	O


Nhân	O	O	O	O	O
cơ	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
Xiêm	B-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
xâm	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
cai	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O


Năm	B-TIME	O	O	O	O
1827	I-TIME	O	O	O	O
Chậu	B-PER	O	O	O	O
A	I-PER	O	O	O	O
Nụ	I-PER	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
phất	O	O	O	O	O
cờ	O	O	O	O	O
khởi	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
chống	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
ách	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Xiêm	B-LOC	O	O	O	O
nhưng	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
thất	O	O	O	O	O
bại	O	O	O	O	O


Lào	B-LOC	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
tục	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
thuộc	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Xiêm	B-LOC	O	O	O	O


Tình	O	O	O	O	O
trạng	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
kéo	O	O	O	O	O
dài	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
khi	O	O	O	O	O
thực	B-LOC	O	O	O	O
dân	I-LOC	O	O	O	O
Pháp	I-LOC	O	O	O	O
xâm	O	O	O	O	O
lược	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
biến	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
thuộc	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
năm	B-TIME	O	O	O	O
1893	I-TIME	O	O	O	O


Cũng	O	O	O	O	O
như	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nhóm	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Thái	B-LOC	O	O	O	O
khác	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
chữ	O	O	O	O	O
viết	O	O	O	O	O
riêng	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
cách	O	O	O	O	O
sáng	O	O	O	O	O
tạo	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
cơ	O	O	O	O	O
sở	O	O	O	O	O
vận	O	O	O	O	O
dụng	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nét	O	O	O	O	O
chữ	O	O	O	O	O
cong	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Cam-pu-chia	B-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Mi-an-ma	B-LOC	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O
thích	O	O	O	O	O
ca	O	O	O	O	O
nhạc	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
ưa	O	O	O	O	O
múa	O	O	O	O	O
hát	O	O	O	O	O
sống	O	O	O	O	O
hồn	O	O	O	O	O
nhiên	O	O	O	O	O
nên	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
điệu	O	O	O	O	O
múa	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
họ	O	O	O	O	O
thật	O	O	O	O	O
cởi	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
vui	O	O	O	O	O
tươi	O	O	O	O	O


Từ	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XIII	I-TIME	O	O	O	O
đạo	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
bá	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
dòng	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O


Ở	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trúc	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
mà	O	O	O	O	O
điển	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Thạt	O	O	O	O	O
Luổng	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Viêng	B-LOC	O	O	O	O
Chăn	I-LOC	O	O	O	O


Thạt	O	O	O	O	O
Luổng	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trúc	O	O	O	O	O
Phật	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
nhưng	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
chịu	O	O	O	O	O
ảnh	O	O	O	O	O
hưởng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
tháp	O	O	O	O	O
Ấn	B-LOC	O	O	O	O
Độ	I-LOC	O	O	O	O
đồng	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
dáng	O	O	O	O	O
vẻ	O	O	O	O	O
riêng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O


Hình	O	O	O	O	O
tượng	O	O	O	O	O
quả	O	O	O	O	O
bầu	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
đỉnh	O	O	O	O	O
Thạt	O	O	O	O	O
Luổng	O	O	O	O	O
tạo	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
trúc	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
dáng	O	O	O	O	O
vẻ	O	O	O	O	O
độc	O	O	O	O	O
đáo	O	O	O	O	O
riêng	O	O	O	O	O
biệt	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Lào	B-LOC	O	O	O	O


Từ	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
III	I-TIME	O	O	O	O
đế	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Rô-ma	I-LOC	O	O	O	O
dần	O	O	O	O	O
dần	O	O	O	O	O
lâm	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
tình	O	O	O	O	O
trạng	O	O	O	O	O
khủng	O	O	O	O	O
hoảng	O	O	O	O	O


Hình	O	O	O	O	O
thức	O	O	O	O	O
bóc	O	O	O	O	O
lột	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O
hữu	O	O	O	O	O
nô	O	O	O	O	O
lệ	O	O	O	O	O
không	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
phù	O	O	O	O	O
hợp	O	O	O	O	O


Cuộc	O	O	O	O	O
đấu	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nô	O	O	O	O	O
lệ	O	O	O	O	O
dẫn	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
tình	O	O	O	O	O
trạng	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
sút	O	O	O	O	O
kém	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
rối	O	O	O	O	O
ren	O	O	O	O	O


Trong	O	O	O	O	O
tình	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
cuối	B-TIME	O	O	O	O
thế	I-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
V	I-TIME	O	O	O	O
đế	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Rô-ma	I-LOC	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
Giéc-man	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
phương	O	O	O	O	O
Bắc	O	O	O	O	O
tràn	O	O	O	O	O
xuống	O	O	O	O	O
xâm	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O


Năm	B-TIME	O	O	O	O
476	I-TIME	O	O	O	O
đế	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Rô-ma	I-LOC	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
diệt	O	O	O	O	O
vong	O	O	O	O	O


Chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O
nô	O	O	O	O	O
kết	O	O	O	O	O
thúc	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
khu	O	O	O	O	O
vực	O	O	O	O	O
Địa	B-LOC	O	O	O	O
Trung	I-LOC	O	O	O	O
Hải	I-LOC	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
đại	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
bắt	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
Giéc-man	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
bỏ	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
tôn	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
nguyên	O	O	O	O	O
thủy	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
mình	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
thu	O	O	O	O	O
Kitô	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O


Họ	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
thờ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tìm	O	O	O	O	O
cách	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O


Đồng	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
tặng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
đai	O	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
tước	O	O	O	O	O
vị	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
thờ	O	O	O	O	O


Tầng	O	O	O	O	O
lớp	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
tăng	O	O	O	O	O
lữ	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O


Thế	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
cùng	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
vũ	O	O	O	O	O
sĩ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
tăng	O	O	O	O	O
lữ	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
dần	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
tầng	O	O	O	O	O
lớp	O	O	O	O	O
riêng	O	O	O	O	O
vừa	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
đặc	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
vừa	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
giàu	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O


Họ	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
chúa	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
nô	O	O	O	O	O
lệ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
thì	O	O	O	O	O
biến	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
nô	O	O	O	O	O
phụ	O	O	O	O	O
thuộc	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
chúa	O	O	O	O	O


Quan	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O


Quá	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O
diễn	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
rõ	O	O	O	O	O
nét	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
mạnh	O	O	O	O	O
mẽ	O	O	O	O	O
nhất	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Vương	B-LOC	O	O	O	O
quốc	I-LOC	O	O	O	O
Phơ-răng	I-LOC	O	O	O	O


Trên	O	O	O	O	O
cơ	O	O	O	O	O
sở	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
tế	O	O	O	O	O
tự	O	O	O	O	O
nhiên	O	O	O	O	O
đóng	O	O	O	O	O
kín	O	O	O	O	O
mỗi	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
đơn	O	O	O	O	O
vị	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
độc	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
chúa	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
cai	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
mình	O	O	O	O	O
như	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
quân	O	O	O	O	O
đội	O	O	O	O	O
tòa	O	O	O	O	O
án	O	O	O	O	O
luật	O	O	O	O	O
pháp	O	O	O	O	O
riêng	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
thuế	O	O	O	O	O
khóa	O	O	O	O	O
tiền	O	O	O	O	O
tệ	O	O	O	O	O
cân	O	O	O	O	O
đong	O	O	O	O	O
đo	O	O	O	O	O
lường	O	O	O	O	O
riêng	O	O	O	O	O


Một	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
chúa	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
buộc	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
ban	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
mình	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
miễn	O	O	O	O	O
trừ	O	O	O	O	O
không	O	O	O	O	O
can	O	O	O	O	O
thiệp	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
chúa	O	O	O	O	O


Như	O	O	O	O	O
vậy	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
vua	O	O	O	O	O
thực	O	O	O	O	O
chất	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
chúa	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O


Đây	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
biểu	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
phân	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Tây	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
trung	I-TIME	O	O	O	O
đại	I-TIME	O	O	O	O


Sự	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
nhanh	O	O	O	O	O
chóng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
lực	O	O	O	O	O
lượng	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
nhu	O	O	O	O	O
cầu	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
hương	O	O	O	O	O
liệu	O	O	O	O	O
vàng	O	O	O	O	O
bạc	O	O	O	O	O
thị	O	O	O	O	O
trường	O	O	O	O	O
ngày	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
tăng	O	O	O	O	O


Nhưng	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XV	I-TIME	O	O	O	O
con	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
giao	O	O	O	O	O
lưu	O	O	O	O	O
buôn	O	O	O	O	O
bán	O	O	O	O	O
qua	O	O	O	O	O
Tây	B-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Địa	B-LOC	O	O	O	O
Trung	I-LOC	O	O	O	O
Hải	I-LOC	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
A-rập	B-LOC	O	O	O	O
độc	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O


Vấn	O	O	O	O	O
đề	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
thiết	O	O	O	O	O
đang	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
đặt	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
phải	O	O	O	O	O
tìm	O	O	O	O	O
con	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
thương	O	O	O	O	O
mại	O	O	O	O	O
giữa	O	O	O	O	O
phương	B-LOC	O	O	O	O
Đông	I-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O


Vào	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
điểm	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
khoa	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
kĩ	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
trọng	O	O	O	O	O


Đây	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
tiền	O	O	O	O	O
đề	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
lí	O	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
hàng	O	O	O	O	O
hải	O	O	O	O	O
hiểu	O	O	O	O	O
biết	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
đại	O	O	O	O	O
dương	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
niệm	O	O	O	O	O
đúng	O	O	O	O	O
đắn	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
dạng	O	O	O	O	O
Trái	O	O	O	O	O
Đất	O	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
ta	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
vẽ	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
bản	O	O	O	O	O
đồ	O	O	O	O	O
hải	O	O	O	O	O
đồ	O	O	O	O	O
ghi	O	O	O	O	O
rõ	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
hòn	O	O	O	O	O
đảo	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
cư	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O


Máy	O	O	O	O	O
đo	O	O	O	O	O
góc	O	O	O	O	O
thiên	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
la	O	O	O	O	O
bàn	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
sử	O	O	O	O	O
dụng	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
việc	O	O	O	O	O
định	O	O	O	O	O
hướng	O	O	O	O	O
giữa	O	O	O	O	O
đại	O	O	O	O	O
dương	O	O	O	O	O
bao	O	O	O	O	O
la	O	O	O	O	O


Kĩ	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
đóng	O	O	O	O	O
tàu	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
đóng	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
tàu	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
bánh	O	O	O	O	O
lái	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
thống	O	O	O	O	O
buồm	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O
như	O	O	O	O	O
loại	O	O	O	O	O
tàu	O	O	O	O	O
Ca-ra-ven	O	O	O	O	O


Bồ	B-LOC	O	O	O	O
Đào	I-LOC	O	O	O	O
Nha	I-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Tây	B-LOC	O	O	O	O
Ban	I-LOC	O	O	O	O
Nha	I-LOC	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
tiên	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
thám	O	O	O	O	O
hiểm	O	O	O	O	O
khám	O	O	O	O	O
phá	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
miền	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O


Ph	B-PER	O	O	O	O


Ma-gien-lan	I-PER	O	O	O	O
1480	B-TIME	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
1521	B-TIME	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
thực	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
chuyến	O	O	O	O	O
đi	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
tiên	O	O	O	O	O
vòng	O	O	O	O	O
quanh	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
giới	O	O	O	O	O
bằng	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
biển	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
năm	B-TIME	O	O	O	O
1519	I-TIME	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
năm	B-TIME	O	O	O	O
1522	I-TIME	O	O	O	O


Đoàn	O	O	O	O	O
tàu	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
đi	O	O	O	O	O
vòng	O	O	O	O	O
qua	O	O	O	O	O
điểm	B-LOC	O	O	O	O
cực	I-LOC	O	O	O	O
Nam	I-LOC	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Nam	B-LOC	O	O	O	O
Mĩ	I-LOC	O	O	O	O
sau	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
eo	B-LOC	O	O	O	O
biển	I-LOC	O	O	O	O
Ma-gien-lan	I-LOC	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
đại	O	O	O	O	O
dương	O	O	O	O	O
mà	O	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
đặt	O	O	O	O	O
tên	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Thái	B-LOC	O	O	O	O
Bình	I-LOC	O	O	O	O
Dương	I-LOC	O	O	O	O


Tại	O	O	O	O	O
Phi-líp-pin	B-LOC	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
thiệt	O	O	O	O	O
mạng	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
lúc	O	O	O	O	O
giao	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
thổ	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O


Cuối	O	O	O	O	O
cùng	O	O	O	O	O
đoàn	O	O	O	O	O
thám	O	O	O	O	O
hiểm	O	O	O	O	O
chỉ	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
1	O	O	O	O	O
thuyền	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
18	O	O	O	O	O
thủy	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
bờ	O	B-LOC	O	O	O
biển	O	I-LOC	O	O	O
Tây	B-LOC	I-LOC	O	O	O
Ban	I-LOC	I-LOC	O	O	O
Nha	I-LOC	I-LOC	O	O	O


Phát	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
lí	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
trang	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
lịch	O	O	O	O	O
sử	O	O	O	O	O
loài	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O


Nó	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
khẳng	O	O	O	O	O
định	O	O	O	O	O
Trái	O	O	O	O	O
Đất	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
cầu	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
con	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
vùng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
thức	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
tăng	O	O	O	O	O
cường	O	O	O	O	O
giao	O	O	O	O	O
lưu	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
giữa	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
châu	O	O	O	O	O
lục	O	O	O	O	O


Thị	O	O	O	O	O
trường	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
giới	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
rộng	O	O	O	O	O
hàng	O	O	O	O	O
hải	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
tế	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O


Đồng	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
nó	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
thúc	O	O	O	O	O
đẩy	O	O	O	O	O
quá	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
khủng	O	O	O	O	O
hoảng	O	O	O	O	O
tan	O	O	O	O	O
rã	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
đời	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
bản	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O


Tuy	O	O	O	O	O
nhiên	O	O	O	O	O
cùng	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
yếu	O	O	O	O	O
tố	O	O	O	O	O
tích	O	O	O	O	O
cực	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
lí	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
nảy	O	O	O	O	O
sinh	O	O	O	O	O
quá	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
cướp	O	O	O	O	O
bóc	O	O	O	O	O
thuộc	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
buôn	O	O	O	O	O
bán	O	O	O	O	O
nô	O	O	O	O	O
lệ	O	O	O	O	O


Sau	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
lí	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
tế	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
nhanh	O	O	O	O	O


Tầng	O	O	O	O	O
lớp	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
thương	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
Tây	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
sức	O	O	O	O	O
cướp	O	O	O	O	O
bóc	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
cải	O	O	O	O	O
tài	O	O	O	O	O
nguyên	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Mĩ	I-LOC	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Phi	I-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Á	I-LOC	O	O	O	O


Giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
tích	O	O	O	O	O
lũy	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
vốn	O	O	O	O	O
ban	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
bằng	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
cướp	O	O	O	O	O
bóc	O	O	O	O	O
thực	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O


Đồng	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
họ	O	O	O	O	O
còn	O	O	O	O	O
dùng	O	O	O	O	O
bạo	O	O	O	O	O
lực	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
cướp	O	O	O	O	O
đoạt	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O


Ở	O	O	O	O	O
Anh	B-LOC	O	O	O	O
diễn	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
trào	O	O	O	O	O
rào	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
cướp	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O
biến	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
đồng	O	O	O	O	O
cỏ	O	O	O	O	O
nuôi	O	O	O	O	O
cừu	O	O	O	O	O


Hàng	O	O	O	O	O
vạn	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
đình	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
mất	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
đi	O	O	O	O	O
lang	O	O	O	O	O
thang	O	O	O	O	O
buộc	O	O	O	O	O
phải	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
thuê	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
xí	O	O	O	O	O
nghiệp	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O


Ngay	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
thị	O	O	O	O	O
thợ	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
tước	O	O	O	O	O
đoạt	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
liệu	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
đi	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
thuê	O	O	O	O	O


Đến	O	O	O	O	O
đầu	B-TIME	O	O	O	O
thế	I-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XVI	I-TIME	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Tây	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O
bắt	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
thức	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
doanh	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
bản	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O


Công	O	O	O	O	O
trường	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
thay	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
phường	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O


Quy	O	O	O	O	O
mô	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
xưởng	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
tới	O	O	O	O	O
hơn	O	O	O	O	O
100	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O


Nhờ	O	O	O	O	O
áp	O	O	O	O	O
dụng	O	O	O	O	O
kĩ	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
quy	O	O	O	O	O
trình	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
năng	O	O	O	O	O
suất	O	O	O	O	O
lao	O	O	O	O	O
động	O	O	O	O	O
tăng	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
phẩm	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
hơn	O	O	O	O	O
giá	O	O	O	O	O
cả	O	O	O	O	O
hạ	O	O	O	O	O


Chủ	O	O	O	O	O
xưởng	O	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
hành	O	O	O	O	O
bóc	O	O	O	O	O
lột	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
lao	O	O	O	O	O
động	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
thuê	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
giữa	O	O	O	O	O
họ	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
thợ	O	O	O	O	O


Quan	O	O	O	O	O
hệ	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
bản	O	O	O	O	O
chủ	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
trường	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O


Nhiều	O	O	O	O	O
nơi	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
thôn	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
nhỏ	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
dần	O	O	O	O	O
dần	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
xóa	O	O	O	O	O
bỏ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
thay	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
bằng	O	O	O	O	O
hình	O	O	O	O	O
thức	O	O	O	O	O
đồn	O	O	O	O	O
điền	O	O	O	O	O
hay	O	O	O	O	O
trang	O	O	O	O	O
trại	O	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
lao	O	O	O	O	O
động	O	O	O	O	O
biến	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
nghiệp	O	O	O	O	O
theo	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
ăn	O	O	O	O	O
lương	O	O	O	O	O


Chủ	O	O	O	O	O
ruộng	O	O	O	O	O
đất	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
thôn	O	O	O	O	O
hay	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O


Bước	O	O	O	O	O
sang	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
đoạn	O	O	O	O	O
hậu	B-TIME	O	O	O	O
kì	I-TIME	O	O	O	O
trung	I-TIME	O	O	O	O
đại	I-TIME	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
đời	O	O	O	O	O
tuy	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
lực	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
tế	O	O	O	O	O
song	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
chưa	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
địa	O	O	O	O	O
vị	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
tương	O	O	O	O	O
ứng	O	O	O	O	O


Cùng	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
việc	O	O	O	O	O
con	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
nhận	O	O	O	O	O
thức	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
bản	O	O	O	O	O
chất	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
giới	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
đứng	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
đấu	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
chống	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
lí	O	O	O	O	O
Kitô	O	O	O	O	O
mang	O	O	O	O	O
nặng	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
điểm	O	O	O	O	O
lỗi	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O


Cuộc	O	O	O	O	O
đấu	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
trước	O	O	O	O	O
hết	O	O	O	O	O
thể	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
qua	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
trào	O	O	O	O	O
Văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Phục	O	O	O	O	O
hưng	O	O	O	O	O


Giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
mặt	O	O	O	O	O
muốn	O	O	O	O	O
khôi	O	O	O	O	O
phục	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
tinh	O	O	O	O	O
hoa	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
xán	O	O	O	O	O
lạn	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
cổ	O	O	O	O	O
đại	O	O	O	O	O
Hi	B-LOC	O	O	O	O
Lạp	I-LOC	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Rô-ma	B-LOC	O	O	O	O
mặt	O	O	O	O	O
khác	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
góp	O	O	O	O	O
phần	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
mới	O	O	O	O	O
đề	O	O	O	O	O
cao	O	O	O	O	O
giá	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
con	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O
đòi	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
tự	O	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
cá	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
coi	O	O	O	O	O
trọng	O	O	O	O	O
khoa	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
-	O	O	O	O	O
kĩ	O	O	O	O	O
thuật	O	O	O	O	O


Trào	O	O	O	O	O
lưu	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
này	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
trào	O	O	O	O	O
Văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Phục	O	O	O	O	O
hưng	O	O	O	O	O


Văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
Phục	I-TIME	O	O	O	O
hưng	I-TIME	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
án	O	O	O	O	O
nghiêm	O	O	O	O	O
khắc	O	O	O	O	O
Giáo	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
Kitô	O	O	O	O	O
tấn	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
trật	O	O	O	O	O
tự	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
đề	O	O	O	O	O
cao	O	O	O	O	O
giá	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
bản	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tự	O	O	O	O	O
do	O	O	O	O	O
cá	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
thế	O	O	O	O	O
giới	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O


Đây	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
đấu	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
khai	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
tiên	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
lĩnh	O	O	O	O	O
vực	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
tưởng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
chống	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
lỗi	O	O	O	O	O
thời	O	O	O	O	O


Nó	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
cổ	O	O	O	O	O
vũ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
hơn	O	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
cải	O	O	O	O	O
cách	O	O	O	O	O
Lu-thơ	B-PER	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Can-vanh	B-PER	O	O	O	O
thực	O	O	O	O	O
chất	O	O	O	O	O
đều	O	O	O	O	O
không	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
ý	O	O	O	O	O
định	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
tiêu	O	O	O	O	O
tôn	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
mà	O	O	O	O	O
chỉ	O	O	O	O	O
dùng	O	O	O	O	O
biện	O	O	O	O	O
pháp	O	O	O	O	O
ôn	O	O	O	O	O
hòa	O	O	O	O	O
để	O	O	O	O	O
tiến	O	O	O	O	O
hành	O	O	O	O	O
cải	O	O	O	O	O
cách	O	O	O	O	O
bãi	O	O	O	O	O
bỏ	O	O	O	O	O
các	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
tục	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
lễ	O	O	O	O	O
nghi	O	O	O	O	O
phiền	O	O	O	O	O
toái	O	O	O	O	O


Cải	O	O	O	O	O
cách	O	O	O	O	O
tôn	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
đông	O	O	O	O	O
đảo	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
ủng	O	O	O	O	O
hộ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
lan	O	O	O	O	O
rộng	O	O	O	O	O
khắp	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
thế	B-TIME	O	O	O	O
kỉ	I-TIME	O	O	O	O
XVI	I-TIME	O	O	O	O


Giáo	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
phản	O	O	O	O	O
ứng	O	O	O	O	O
dẫn	O	O	O	O	O
đến	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
phân	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
Tây	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
Tân	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Cựu	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O


Các	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
trào	O	O	O	O	O
Cải	O	O	O	O	O
cách	O	O	O	O	O
tôn	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
Văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
Phục	O	O	O	O	O
hưng	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
những	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
đấu	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
công	O	O	O	O	O
khai	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
tiên	O	O	O	O	O
trên	O	O	O	O	O
lĩnh	O	O	O	O	O
vực	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
tưởng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O
chống	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
suy	O	O	O	O	O
tàn	O	O	O	O	O


Nó	O	O	O	O	O
cổ	O	O	O	O	O
vũ	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
đường	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
văn	O	O	O	O	O
hóa	O	O	O	O	O
châu	B-LOC	O	O	O	O
Âu	I-LOC	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
cao	O	O	O	O	O
hơn	O	O	O	O	O


Ở	O	O	O	O	O
Đức	B-LOC	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
sau	O	O	O	O	O
Cải	O	O	O	O	O
cách	O	O	O	O	O
tôn	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
nền	O	O	O	O	O
kinh	O	O	O	O	O
tế	O	O	O	O	O
thấp	O	O	O	O	O
kém	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
bảo	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
cản	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
việc	O	O	O	O	O
vươn	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
giai	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
sản	O	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
áp	O	O	O	O	O
bức	O	O	O	O	O
bóc	O	O	O	O	O
lột	O	O	O	O	O
nặng	O	O	O	O	O
nề	O	O	O	O	O
nên	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
thu	O	O	O	O	O
cải	O	O	O	O	O
cách	O	O	O	O	O
tôn	O	O	O	O	O
giáo	O	O	O	O	O
tiếp	O	O	O	O	O
thu	O	O	O	O	O
tư	O	O	O	O	O
tưởng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Lu-thơ	B-PER	O	O	O	O


Từ	O	O	O	O	O
mùa	B-TIME	O	O	O	O
xuân	I-TIME	O	O	O	O
1524	I-TIME	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
đấu	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
tính	O	O	O	O	O
chất	O	O	O	O	O
quyết	O	O	O	O	O
liệt	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
chiến	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
thật	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O


Người	O	O	O	O	O
lãnh	O	O	O	O	O
tụ	O	O	O	O	O
kiệt	O	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
trào	O	O	O	O	O
là	O	O	O	O	O
Tô-mát	B-PER	O	O	O	O
Muyn-xe	I-PER	O	O	O	O


Tô-mát	B-PER	O	O	O	O
Muyn-xe	I-PER	O	O	O	O
xuất	O	O	O	O	O
thân	O	O	O	O	O
từ	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
đình	O	O	O	O	O
thợ	O	O	O	O	O
mỏ	O	O	O	O	O
ở	O	O	O	O	O
Xton-béc	B-LOC	O	O	O	O


Thuở	O	O	O	O	O
nhỏ	O	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
chăm	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
15	O	O	O	O	O
tuổi	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
lập	O	O	O	O	O
trong	O	O	O	O	O
trường	O	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
học	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
kín	O	O	O	O	O
chống	O	O	O	O	O
Giám	O	O	O	O	O
mục	O	O	O	O	O
Ma-đơ-bua	B-PER	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
nhà	O	O	O	O	O
thờ	O	O	O	O	O
La	O	O	O	O	O
Mã	O	O	O	O	O


Sau	O	O	O	O	O
khi	O	O	O	O	O
đỗ	O	O	O	O	O
Tiến	O	O	O	O	O
sĩ	O	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
Linh	O	O	O	O	O
mục	O	O	O	O	O


Năm	B-TIME	O	O	O	O
1521	I-TIME	O	O	O	O
ông	O	O	O	O	O
ra	O	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
ngoài	O	O	O	O	O
sau	O	O	O	O	O
đó	O	O	O	O	O
trở	O	O	O	O	O
về	O	O	O	O	O
Đức	B-LOC	O	O	O	O
vận	O	O	O	O	O
động	O	O	O	O	O
cách	O	O	O	O	O
mạng	O	O	O	O	O


Ông	O	O	O	O	O
rất	O	O	O	O	O
đồng	O	O	O	O	O
cảm	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
nhân	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
án	O	O	O	O	O
gay	O	O	O	O	O
gắt	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
hủ	O	O	O	O	O
bại	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Giáo	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
lên	O	O	O	O	O
án	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
bóc	O	O	O	O	O
lột	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O


Ông	O	O	O	O	O
kêu	O	O	O	O	O
gọi	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
nổi	O	O	O	O	O
dậy	O	O	O	O	O
chống	O	O	O	O	O
áp	O	O	O	O	O
bức	O	O	O	O	O
tuyên	O	O	O	O	O
truyền	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
mở	O	O	O	O	O
cuộc	O	O	O	O	O
xây	O	O	O	O	O
dựng	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
xã	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
bình	O	O	O	O	O
đẳng	O	O	O	O	O
cho	O	O	O	O	O
mọi	O	O	O	O	O
người	O	O	O	O	O


Phong	O	O	O	O	O
trào	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
giành	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
thắng	O	O	O	O	O
lợi	O	O	O	O	O
bước	O	O	O	O	O
đầu	O	O	O	O	O


Trước	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
phát	O	O	O	O	O
triển	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
trào	O	O	O	O	O
giới	O	O	O	O	O
quý	O	O	O	O	O
tộc	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
tăng	O	O	O	O	O
lữ	O	O	O	O	O
Đức	B-LOC	O	O	O	O
đã	O	O	O	O	O
dùng	O	O	O	O	O
mọi	O	O	O	O	O
thủ	O	O	O	O	O
đoạn	O	O	O	O	O
dốc	O	O	O	O	O
mọi	O	O	O	O	O
lực	O	O	O	O	O
lượng	O	O	O	O	O
đàn	O	O	O	O	O
áp	O	O	O	O	O


Phong	O	O	O	O	O
trào	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
tổn	O	O	O	O	O
thất	O	O	O	O	O
nặng	O	O	O	O	O
nề	O	O	O	O	O


Cuộc	O	B-BATTLE	O	O	O
chiến	O	I-BATTLE	O	O	O
tranh	O	I-BATTLE	O	O	O
nông	O	I-BATTLE	O	O	O
dân	O	I-BATTLE	O	O	O
Đức	B-LOC	I-BATTLE	O	O	O
là	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
kiện	O	O	O	O	O
có	O	O	O	O	O
ý	O	O	O	O	O
nghĩa	O	O	O	O	O
lịch	O	O	O	O	O
sử	O	O	O	O	O
lớn	O	O	O	O	O
lao	O	O	O	O	O


Nó	O	O	O	O	O
biểu	O	O	O	O	O
hiện	O	O	O	O	O
tinh	O	O	O	O	O
thần	O	O	O	O	O
đấu	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
quyết	O	O	O	O	O
liệt	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
khí	O	O	O	O	O
phách	O	O	O	O	O
anh	O	O	O	O	O
hùng	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
nông	O	O	O	O	O
dân	O	O	O	O	O
Đức	B-LOC	O	O	O	O
đấu	O	O	O	O	O
tranh	O	O	O	O	O
chống	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
Giáo	O	O	O	O	O
hội	O	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O


Nó	O	O	O	O	O
cũng	O	O	O	O	O
báo	O	O	O	O	O
hiệu	O	O	O	O	O
sự	O	O	O	O	O
khủng	O	O	O	O	O
hoảng	O	O	O	O	O
suy	O	O	O	O	O
vong	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
chế	O	O	O	O	O
độ	O	O	O	O	O
phong	O	O	O	O	O
kiến	O	O	O	O	O


Sau	O	O	O	O	O
khi	O	O	O	O	O
chiếm	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
Âu	B-LOC	O	O	O	O
Lạc	I-LOC	O	O	O	O
nhà	B-ORG	O	O	O	O
Triệu	I-ORG	O	O	O	O
chia	O	O	O	O	O
thành	O	O	O	O	O
2	O	O	O	O	O
quận	O	O	O	O	O
sáp	O	O	O	O	O
nhập	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
quốc	O	O	O	O	O
gia	O	O	O	O	O
Nam	B-LOC	O	O	O	O
Việt	I-LOC	O	O	O	O


Thời	B-TIME	O	O	O	O
nhà	I-TIME	O	O	O	O
Hán	I-TIME	O	O	O	O
Âu	B-LOC	O	O	O	O
Lạc	I-LOC	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
chia	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
3	O	O	O	O	O
quận	O	O	O	O	O
sáp	O	O	O	O	O
nhập	O	O	O	O	O
vào	O	O	O	O	O
bộ	O	O	O	O	O
Giao	B-LOC	O	O	O	O
Chỉ	I-LOC	O	O	O	O
cùng	O	O	O	O	O
với	O	O	O	O	O
một	O	O	O	O	O
số	O	O	O	O	O
quận	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Trung	B-LOC	O	O	O	O
Quốc	I-LOC	O	O	O	O


Đến	O	O	O	O	O
thời	B-TIME	O	O	O	O
nhà	I-TIME	O	O	O	O
Tùy	I-TIME	O	O	O	O
và	O	O	O	O	O
nhà	B-ORG	O	O	O	O
Đường	I-ORG	O	O	O	O
nước	O	O	O	O	O
ta	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
bị	O	O	O	O	O
chia	O	O	O	O	O
làm	O	O	O	O	O
nhiều	O	O	O	O	O
châu	O	O	O	O	O


Từ	O	O	O	O	O
sau	O	O	O	O	O
khi	O	O	O	O	O
lật	O	O	O	O	O
đổ	O	O	O	O	O
được	O	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
của	O	O	O	O	O
Hai	B-PER	O	O	O	O
Bà	I-PER	O	O	O	O
Trưng	I-PER	O	O	O	O
chính	O	O	O	O	O
quyền	O	O	O	O	O
đô	O	O	O	O	O
hộ	O	O	O	O	O
tăng	O	O	O	O	O
cường	O	O	O	O	O
việc	O	O	O	O	O
kiểm	O	O	O	O	O
soát	O	O	O	O	O
cử	O	O	O	O	O
quan	O	O	O	O	O
lại	O	O	O	O	O
cai	O	O	O	O	O
trị	O	O	O	O	O
tới	O	O	O	O	O
cấp	O	O	O	O	O
huyện	O	O	O	O	O

